\documentclass[11pt]{report}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./media} }

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{gensymb}

\usepackage{hyperref}
\usepackage[margin=3cm]{geometry}

\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-3dplot}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows,arrows.meta,babel,3d,shapes,external,positioning}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepgfplotslibrary{external}

\tikzexternalize[prefix=./tikz/]

\usepackage{enumitem}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{multirow}
\usepackage{cancel}
\usepackage{xlop}
\usepackage{float}

\usepackage{siunitx}

% \usepackage[displaymath, floats, graphics, textmath, sections, footnotes, auctex, counters]{preview}
% \usepackage{preview}

\def\centerarc[#1] (#2) (#3:#4:#5)% Syntax: [draw options] (center) (initial angle:final angle:radius)
{ \draw[#1] (\((#2)+({#5*cos(#3)},{#5*sin(#3)})\)) arc (#3:#4:#5); }
\newcommand{\gauge}[3]{
  \centerarc[thick] (orig) (130:50:#3);
  \draw (orig) -- ++(90 + #3/#2 :#3+0.25cm);
}

\renewcommand\thesection{\arabic{section}}
%% \renewcommand\thesubsection{\arabic{section}}
\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Medición}
\hypersetup{
  pdfauthor={Valentino Slavkin},
  pdftitle={Medicion},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdflang={Spanish}}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\allowdisplaybreaks{}
\addtolength{\jot}{.25em}

\section{Sistema M.K.S. (C)}
\label{sec:mksc}

Magnitudes fundamentales:

d = m (metros)

m = Kg (kilogramos)

t = s (segundos)

c = c (coulomb)

Magnitudes derivadas:

Fuerza \(F = \unit{kg} * \unit{m/s^2} = N (\text{Newton})\)

Energía \(E = \unit{N} * \unit{m} = \unit{J} (\text{Joule})\)

Potencia \(P = \unit{J/s} = \unit{W} (\text{Watt})\)

Y un largo etc.

Múltiplos y submúltiplos:
\begin{tabular}{c c c c c}
  \unit{Tm} & (tera) & metro & = & 10\(^{12}\)m
\end{tabular}

\begin{itemize}
\item \qty{0,54}{\mega\ohm} a \unit{\kilo\ohm}
  \begin{align*}
    0,54 * 10^6 &= (0,54 * 10^{6-3}) * 10^3 \ohm\\
                &= 540 * 10^3\\
                &= \qty{540}{k\ohm}
  \end{align*}
\item \(3,5 10^{4}\unit{nm}\) a \unit{dm}
  \begin{align*}
    3,5 * 10^{4} * 10^{-9} \unit{m} &= (35000 * 10^{-9-(-1)}) * 10^{-1} \unit{m}\\
                                    &= 35000 * 10^{-8} \unit{dm}\\
                                    &= \qty{0,00035}{dm}
  \end{align*}
\end{itemize}
Precision:

\((59,6 \pm  0,1)\)cm

R \(= 2k2 \pm 10\%\)


\begin{tikzpicture}
  \draw [->] (0,0) -- (2,0) node (top) [pos=1.5, anchor=west] {\(V_{0} = 0\)};
  \draw [->] (0,2) -- (2,2) node (btm) [pos=1.5, anchor=west] {\(V_{f} \neq 0\)};
  \draw [->, dashed] (3,2) -- ++(0,-2) node (fall) [pos=1.5, anchor=west] {};
\end{tikzpicture}

\begin{tikzpicture}
  % save length of g-vector and theta to macros
  \pgfmathsetmacro{\Gvec}{1.5}
  \pgfmathsetmacro{\myAngle}{30}
  % calculate lengths of vector components
  \pgfmathsetmacro{\Gcos}{\Gvec*cos(\myAngle)}
  \pgfmathsetmacro{\Gsin}{\Gvec*sin(\myAngle)}

  \coordinate (centro) at (0,0);
  \draw[dashed,gray,-] (centro) -- ++ (0,-3.5) node (mary) [black,below]{\( \)};
  \draw[thick] (centro) -- ++(270+\myAngle:3) coordinate (bob);
  \pic [draw, ->, "\(\theta\)", angle eccentricity=1.5] {angle = mary--centro--bob};
  \draw [blue,-stealth] (bob) -- ($(bob)!\Gcos cm!(centro)$);
  \draw [-stealth] (bob) -- ($(bob)!-\Gcos cm!(centro)$)
  coordinate (gcos)
  node[midway,above right] {\(P_{y}\)};
  \draw [-stealth] (bob) -- ($(bob)!\Gsin cm!90:(centro)$)
  coordinate (gsin)
  node[midway,above left] {\(P_{x}\)};
  \draw [-stealth] (bob) -- ++(0,-\Gvec)
  coordinate (g)
  node[near end,left] {\(g\)};
  \pic [draw, ->, "\(\theta\)", angle eccentricity=1.5] {angle = g--bob--gcos};
  \filldraw [fill=black!40,draw=black] (bob) circle[radius=0.1];
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (3,0) node (xaxis) [anchor=south west] {Px};
  \draw [thick,->](0,-0) -- (0,3) node (yaxis) [anchor=north east] {Py};
  \draw [->](origen) -- (45:2) node [anchor=north west] {\(P=m*g\)};
\end{tikzpicture}

Medir gravedad de forma indirecta, mediante el uso de un pendulo simple.

\begin{align*}
  \sin \theta & = \frac{P_{x}}{P}\\
  P_x & = P * \sin \theta\\
  P_{x} & = m*g*\sin \theta\\
  \\
  \cos \theta & = \frac{P_{y}}{P}\\
  P_y & = m*g*\cos \theta\\
  \\
  \sum_{i=1}^{n} Fx & = m*ax\\
  \sum_{i=1}^{n} Fy & = m*ay\\
  \\
  T - P_y & = 0, ay = 0\\
  T = P_y & - m*g*\cos\theta\\
  \\
  \sum Fx & = m*ax\\
  Px & = m*ax\\
  \cancel{m} * g * \sin \theta & = \cancel{m} * ax\\
  ax & = g * \sin\theta\\
  \\
  P_x & = -m * ax\\
              & = -m * g * \frac{x}{l}\\
  -K * \cancel{x} & = -m * g * \frac{\cancel{x}}{l}\\
  \cancel{m}*\omega^2 & = \frac{\cancel{m} * g}{l}\\
  \left(\frac{2\pi}{T}\right)^{2} & = \frac{g}{l}\\
  g & = l \left(\frac{2\pi}{t}\right)^{2}
\end{align*}

\[
  \begin{array}{l  r  r}
  \theta & \text{rad} & \sin\theta\\
  1° & 17,44*10^{-3} & 17,44*10^{-3}\\
  4° & 69,81 * 10^{-3} & 69,75 * 10^{-3}\\
  5° & 87,3 * 10^{-3} & 87,2 * 10^{-3}\\
  7° & 122 * 10^{-3} & 121 * 10^{-3}\\
  10° & 174,5 * 10^{-3} & 173,64 * 10^{-3}\\
  \end{array}
  \]

\vspace{5mm}
\(2\pi\) radianes = 360°
\(\pi\) radianes = 180°
\vspace{5mm}

\begin{tikzpicture}
  \draw (0,0) sin (1,1) (1,1) cos (2,0);
  \draw [dashed, -, red] (0,0) -- (1,2);
\end{tikzpicture}

\(y=\sin \theta \approx \theta\), para \(\theta\) pequeño

\(\displaystyle ax = g * \frac{x}{l}\)
Aceleracion tangencial del movimiento del pendulo.

Ley de Hooke = \(F = -Kx\)

\(K\) siendo el coeficiente de elasticidad.
\(x\) siendo la distancia.
Y \(F\) la fuerza que ejerce el resorte.

K = Masa * Velocidad Angular al cuadrado
\[K = m*\omega^{2}\]
\[\omega = \frac{\delta \theta}{\delta t} = \left[\frac{1}{s}\right] = \frac{\text{Radianes}}{\text{Segundo}}\]

\section{Cifras significativas}

Representan el uso de una escala de incentidubmre en detereminadas aproximaciones.
Se dice que 1.5 tiene 2 cifras significativas. 1.50 tiene 3 cifras significativas, por este motivo, para distinguir los ceros que son significativos de los que no lo son. Estos ultimos suelen indicarse como potencia de 10.

\begin{tabular}{c c}
  1.5 & dos cifras significativas\\
  1.50 & tres cifras significativas\\
  \(0,230 = 230*10^{-3}\) & tres cifras significativas\\
  \(0,001 = 1 * 10^{-3}\) & una cifra significativa\\
  3.002 & cuatro cifras significativas\\
  \(2.00*10^{-4}\) & tres cifras significativas\\
\end{tabular}
\begin{itemize}
\item \(53,6501\) como los escribo con 4 cifras?
  \(53,65\)
\item \(53,6561 \text{(6 c.s.)} \to 53,66 \text{(4 c.s.)}\) (Se pasa de 5; entonces aumento una unidad el siguiente digito)
\item \(0,365210 \text{(6 c.s.)} \to 0,36\text{(3 c.s.)}\) (Si debemos de redondear un 5; si la cifra anterior es par, no se modifica, mientras que si es impar, se suma uno.)
\item \(1,385351 \text{(7 c.s.)} \to 1,3854 \text{(5 c.s.)}\)
\end{itemize}

Al hacer distintas operaciones, se mantiene el numero de cifras significativas del mas bajo de entre todos los numeros utilizados en la operación.

En la suma o la resta la respuesta no debe tener dígitos mas allá de la posición del ultimo digito común a todos los números.

Densidad : \(\rho = \frac{m}{v}\)
\begin{align*}
  m & = 2g (1)\\
  V & = 6 cm^3 (1)\\
  \rho & = \frac{2g}{6cm^3} = 0,33333... \frac{g}{cm^{3}}\\
  \rho & = 0,3 \frac{g}{cm^{3}}
\end{align*}
Otro ejemplo:
\[ \underset{(4)}{2,304} * \underset{(3)}{1,75} = = 4,03\cancel{2} (3)\]

\section{Resolver}

\begin{enumerate}
\item Indicar la cantidad de cifras significativas:
  \begin{enumerate}[label=\alph*.]
  \item \(2.17 A\) (3)
  \item \(1,350 V\) (4)
  \item \(0,001 A\) (1)
  \item \(2,00 W\) (3)
  \end{enumerate}
\item Calcular utilizando cifras significativas:
  \begin{enumerate}[label=\alph*.]
  \item \(2.00/1.3 = 1.5\)
  \item \(4.55 * 0.32 = 1.4\)
  \item \(0.010 * 2*10^{-2} = 0,0002\)
  \item \(4.5*10^7 / 3.1*10^5 = 1.4 * 10^{2}\)
  \item \(1.25 + 0.325 = 1.58\)
  \item \(2.500 - 1.2 * 10^{-1} = 2.38\)
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Error}

Error absoluto:
\[E_{abs} = \overline{x} - x_{i}\]

Error relative:
\[e = \frac{E_{abs}}{\overline{x}} = \frac{\overline{x} - x_i}{\overline{x}} \]

Error reltivo porcentual:
\[ e \% = e_r * 100 \]

\section{Galvanometro}
\(n\) = Relacion vueltas de alambre/unidad de longitud

\(\mu * o \) = permeabilidad magnetica del vacio

\(I\) = Corriente electrica que circula por la bobina

\[\vec{B} = \mu o * n * I\]
\[\vec{B} = \mu 4 \pi * 10^{-7} \frac{T*m}{A}\]

\begin{align*}
  \Phi & = \vec{B} * \hat{n} * A\\
       & = |\vec{B}| * |\hat{n}| * A * \cos(\theta)\\
       & = B * A * \cos(0)\\
       & = B * A\\
  \Phi & = \mu o * \frac{N}{l} * I * \pi * R^{2}\\
       & = Wb \text{(Weeber)}\\
       & = T * m^2 = \text{(tesla) * (metro cuadrado) = Wb}\\
\end{align*}

Torque o momento angular:
\[\vec{\tau} = \vec{F} * \vec{d}\]
\[|\vec{\tau}| = |\vec{F}| |\vec{\tau}| * \sin(\tau)\]

Ley de Lorentz:
\[ \vec{F} = q * \vec{V} * \vec{B} \]
\(\vec{F}\) = Fuerza (vector)\\
\(\vec{V}\) = Velocidad (vector)\\
\(\vec{B}\) = Campo magnetico

% \begin{tikzpicture}
%   \coordinate (O) at (0,0,0);
%   \draw[thick,->] (0,0,0) -- (3,0,0) node[below left=-3]{\(x\)};
%   \draw[thick,->] (0,0,0) -- (0,3,0) node[right=-1]{\(y\)};
%   \draw[thick,->] (0,0,0) -- (3,0,3) node[above=-1]{\(z\)};

%   \tdplotsetrotatedcoords{60}{40}{30};

%   \draw [thick, ->, tdplot_rotated_coords](0,0,0) -- (1,0,0) node [anchor=north] {hola};
% \end{tikzpicture}
\tdplotsetmaincoords{70}{110}
\begin{tikzpicture}[tdplot_main_coords]
  \draw[thick,->] (0,0,0) -- (3,0,0) node[anchor=north east]{Velocidad};
  \draw[thick,->] (0,0,0) -- (0,3,0) node[anchor=north west]{Campo magnetico};
  \draw[thick,->] (0,0,0) -- (0,0,3) node[anchor=south]{Fuerza};
  \coordinate (origin) at (0,0,0);
  \tdplotsetrotatedcoords{60}{40}{30}
  \draw[thick,color=blue,tdplot_rotated_coords,->] (0,0,0) --
  (2,0,0) node(x)[anchor=north]{\(x\)};
  \draw[thick,color=blue,->] (0,0,0) --
  (0,2,0) node(y)[anchor=west]{\(y\)};
  \draw[thick,color=blue,->] (0,0,0) --
  (0,0,2) node[anchor=south]{\(z\)};
  \pic[draw, "\(\theta\)", angle eccentricity=1.5] {angle = x--origin--y};
\end{tikzpicture}

\(|F|\) modulo de la fuerza
\begin{equation*}
  |\vec{F}| = q |\vec{V}| |\vec{B}| \sin{\theta}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  |F| = I |l| |\vec{B}| \sin{\theta}
\end{equation*}

\(B\) = \(T\) (Tesla) o \(G\) (Gauss)
\(1 T = 10000 G\)

\section{Momento de una fuerza}
\label{sec:momF}

\begin{equation*}
  M = F_{x} l \to |\vec{M}| = |F| |\vec{l}| \sin{\theta}
\end{equation*}

\begin{equation*}
  M = IbB
\end{equation*}

El momento de la fuerza 1 y 2 respecto al eje

\begin{align*}
  M_1 &= F_1 \frac{a}{2}\\
  M_2 &= F_2 \frac{a}{2}\\
  M_1 + M_2 &= M_T\\
  F_1 \frac{a}{2} + F_2 \frac{a}{2} &= 0\\
  M_T &= I b B \frac{a}{2} + I b B \frac{a}{2}\\
      &= I b B a\\
  M &= I b B a\\
  M &= I B A
\end{align*}

Como adaptamos un Galvanometro de Dansosual para medir corriente?

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [short, i=\(I\)] (2,0) to [short, i=\(I_A\)] (3,0)
  to [R, l=\(R_A\)] (4,0) to (6,0)
  (2,0) to[short, i=\(I_s\)] (2,2)
  to [R, l=\(R_S\)] (5,2) -- ++(0,-2);
\end{circuitikz}

\(I_A\) = alcance del Galvanometro

\begin{equation*}
  \begin{cases}
    I = I_S + I_A\\
    I_S * R_S = I_A * R_A
  \end{cases}
\end{equation*}

\begin{align*}
  I_S &= I - I_A\\
  (I - I_A) * R_S &= I_A * R_A\\
  R_S &= \frac{I_A * R_A}{I * I_A}\\
      &= \cfrac{\cfrac{I_A * R_A}{I_{A}}}{\cfrac{I - I_A}{I_A}}\\
      &= \cfrac{R_A}{\cfrac{I}{I_A} * \cfrac{I_A}{I_A}}\\
      &= \frac{R_A}{n-1}\\
      &= R_{S}
\end{align*}
\[n = \frac{I}{I_{A}} \]

\section{¿Como adaptamos un Galvanometro para medir tension?}

\begin{align*}
  RM &= V - T_a * R_a = I_a * R_a\\
  I_a &= I_a\\
     &= R_a \left(\frac{V}{V_a}\right) v - I_a * R_a\\
     &= m I_a R_a I_a R_a
\end{align*}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to[short, *-] (1,0)
  to [R, l=\(R_m\)] ++(0, -2)
  to [R, l=\(R_a\)] ++(0,-2)
  to [short, -*] ++(-1,0) ;
  \draw (-1,0)[<-] to [short, l=\(V\)] ++(0,-4);
\end{circuitikz}
\(\uparrow\underbrace{V_a}{\text{Tension a fondo de escala}} = I_a * R_a\)
\begin{align*}
  V_m &= I_a * R_m\\
  V_a &= I_a * R_a\\
  V &= V_m + V_a = I_a * R_m + I_a * R_m
\end{align*}
\colorbox{red!30}{\(R_m = R_a (m-1) ; m = \frac{V}{V_a}\)}

\[m = \frac{\qty{10}{V}}{\qty{10}{mV}} = 1000\]

Como diseñamos un voltimetro de alcances multiples con un amperimetro?

Supongamos que disponemos de un amperimetro que tiene un alcance de \(\qty{100}{\uA}\) y una resistencia interna de \(\qty{100}{m\ohm}\). Queremos obtener alcances de \(\qtylist{1;10;100}{V}\)

\begin{circuitikz}
  \draw [*->] (0,0) to ++(2,0) to ++(0,1) coordinate (selector);
  \draw (selector) ++(180:0.5) to [short, o-]++(0,4)
  to ++(2,0) to [R, -*, l=\(R_1\)] ++(0,-2);
  \draw (selector) ++(90:0.5) to [short, o-] ++(0,1.5)
  to ++(1.5,0) to [R, -*, l=\(R_2\)] ++(0,-2);
  \draw (selector) ++(0:0.5) to [short, o-] ++(1,0)
  to [R, -*, l=\(R_3\)] ++(0,-2)
  to [R, -*, l=\(R_a\)] ++(0,-2)
  to [ammeter, l=\(I_a\)] ++(0,-1)
  to [short, -*] ++(-3,0);
\end{circuitikz}

\begin{circuitikz}
  \draw [o->](0,0) to [short, *-] ++(2,0)
  to [-o, short]++(0,1)
  to ++(0.2,.5);
  \draw (1.5,1) to [short, o-] ++(-2,0) to ++(0, 1.5)
  to [R,l=\(R_1\), *-] ++(-2.5,0);
  \draw (2,1.5) to [short, o-] ++(0,1)
  to [R,l=\(R_2\), *-] ++(-2.5,0);
  \draw (2.5,1) to [short, o-] ++(2,0) to ++(0,1.5)
  to [R,l=\(R_3\), *-] ++(-2.5,0);
  \draw (-3,0) to [short, *-*]++(0,2.5)
  to ++(0,1)
  to [ohmmeter] ++(3,0)
  to [R, l=\(R_s\)] ++(2,0)
  to ++(2.5,0) to ++(0,-1);
\end{circuitikz}
\[ R_s = 10K\unit{\ohm} \]
\begin{enumerate}
\item Calcular la resistencia shunt para ampliar el alcance de un Galvanometro que tiene una resistencia interna de \(10\unit{m\ohm}\) y mide una corriente a fondo de \(10\unit{mA}\)
  
\item Cual sera la resistencia multiplicadora necesaria para medir una tension de \(10 \unit{\V}\) con el aparato del punto anterior? 
\end{enumerate}

\begin{equation*}
  \begin{cases}
    1 = 9 R_1 + 9 R_2 + 9 R_3\\
    1 = 99 R_1 + 99 R_2 - R_3\\
    1 = 199 R_1 - R_2 - R_3
  \end{cases}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \begin{pmatrix}
    9 & 9 & 9\\
    99 & 99 & -1\\
    199 & -1 & -1\\
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    R_1\\
    R_2\\
    R_3
  \end{pmatrix}
  =
  \begin{pmatrix}
    1\\
    1\\
    1
  \end{pmatrix}
\end{equation*}
\begin{align*}
  \Delta &= 
           \begin{vmatrix}
             9 & 9 & 9\\
             99 & 99 & -1\\
             199 & -1 & -1
           \end{vmatrix}\\
         &= [9*99*(-1) + 9*(-1)*199 + 9*99*(-1)]-[99*9*(-1)+199*99*9+(-1)*(-1)*9]\\
  \Delta &= 180000\\
  \\
  \Delta_1 &=
             \begin{vmatrix}
               1 & 9 & 9\\
               1 & 99 & -1\\
               1 & -1 & -1
             \end{vmatrix}\\
         &= [1*99*(-1) + 1*(-1)*9+1*9*(-1)] - [1*9*(-1) + 1*(-1)*(-1) + 1*99*9]\\
  \Delta_1 & = -1000\\
  \Delta_2 &=
             \begin{vmatrix}
               9 & 1 & 9\\
               99 & 1 & -1\\
               199 & 1 & -1\\
             \end{vmatrix}
             = [9*1*(-1) + 1*(-1)*199 + 9*99*1] - [199*1*9 + 1*(-1)*9 + 99*1*(-1)]\\
  \Delta_2 &= -1000\\
  \Delta_3 &=
             \begin{vmatrix}
               9 & 9 & 1\\
               99 & 99 & 1\\
               199 & -1 & 1
             \end{vmatrix}\\
         &= [9*99*1 + 9*1*199 + 1*99*(-1)] - [199*99*1 + (-1)*1*9 + 1*99*9]\\
  \Delta_3 &= -18000\\
  \\
  R_1 &= \frac{\Delta_1}{\Delta} = 0,005k = 5\ohm\\
  R_2 &= \frac{\Delta_2}{\Delta} = 0,005k = 5\ohm\\
  R_3 &= \frac{\Delta_3}{\Delta} = 0,1k = 100\ohm\\
\end{align*}

\section{Mediciones indirectas y el calculo de errores}

Quiero medir resistencia con un amperimetro y un voltimetro.

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [battery] ++(0,2)
  to [ammeter] coordinate (am) ++(2,0)
  (am) to [R, l=\(R\)] ++(0,-2)
  (am) to ++(2,0)
  to [voltmeter] ++(0,-2)
  to (0,0); 
\end{circuitikz}
\begin{align*}
  R &= \frac{V}{I}\\
  \\
  V_i &= V \pm \Delta V\\
  I_i &= I \pm \Delta I
\end{align*}
Propagacion de errores limites:
\begin{align*}
  V &= V \pm \Delta V\\
  I &= I \pm \Delta I\\
  \\
  \Delta R &= \left| \frac{\partial R}{\partial V}\right| * \Delta V + \left| \frac{\partial R}{\partial I}\right| * \Delta I\\
    &= \frac{1}{I} * \Delta V + \frac{V}{I^2} * \Delta I\\
  \\
  e_r &= \frac{\Delta R}{R} = \cfrac{\cfrac{\Delta V}{I} + \cfrac{V*\Delta I}{I^{2}}}{R}\\
    &= \frac{\Delta V}{IR} + \frac{V*\Delta I}{I^2 * R}\\
    &= \frac{\Delta V}{V} + \frac{\Delta I}{I} = e_{r(v)} + e_{r(i)}
\end{align*}
Error relativo:
\[ e_r = \frac{\Delta V}{\overline{V}} \]

Error absoluto:
\[ \Delta V = \overline{V} - V_i \]

\[e_{r(R)} = e_{r(V)} + e_{r(I)}\]

Medir resistencia mediante un voltimetro y un amperimetro.

\begin{align*}
  P_{\max} &= \frac{1}{4}W\\
  P &= V*I = R*I^2 = \frac{V^2}{R}\\
  P_{\max} &= R*I^{2}_{\max} \therefore I = \sqrt{\frac{P_{\max}}{R}}\\
  P_{\%10} &= R*I^2_{10\%} \therefore I_{1} = \sqrt{\frac{P_{10\%}}{R}}\\
  P_{\%20} &= R*I^2_{20\%} \therefore I_{2} = \sqrt{\frac{P_{20\%}}{R}}\\
  P_{\%30} &= R*I^2_{30\%} \therefore I_{3} = \sqrt{\frac{P_{30\%}}{R}}\\
  P_{\%40} &= R*I^2_{40\%} \therefore I_{4} = \sqrt{\frac{P_{40\%}}{R}}\\
  P_{\%50} &= R*I^2_{50\%} \therefore I_{5} = \sqrt{\frac{P_{50\%}}{R}}\\
  P_{\%60} &= R*I^2_{60\%} \therefore I_{6} = \sqrt{\frac{P_{60\%}}{R}}\\
  P_{\%70} &= R*I^2_{70\%} \therefore I_{7} = \sqrt{\frac{P_{70\%}}{R}}\\
  P_{\%80} &= R*I^2_{80\%} \therefore I_{8} = \sqrt{\frac{P_{80\%}}{R}}\\
  P_{\%90} &= R*I^2_{90\%} \therefore I_{9} = \sqrt{\frac{P_{90\%}}{R}}\\
\end{align*}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}
    \addplot[color = black,
    % fill = black,
    mark = *,
    only marks]
    coordinates {
      (0.001, 0.66)
      (0.003, 1.02)
      (0.004, 1.15)
      (0.007, 2.14)
      (0.010, 2.87)
      (0.012, 3.55)
      (0.015, 4.42)
      (0.018, 5.1)
      (0.021, 5.75)
      (0.023, 6.38)
      (0.025, 6.94)
      (0.028, 7.82)
      (0.03, 8.30)
    };
    \addplot[domain=0:0.03]{270*x};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

Calcular el coeficiente de correlacion lineal de Parson:

\begin{itemize}
\item Covarianza \[S_{xy} = \frac{\sum (x-\bar x) * (y-\bar y)}{N}\]
\item Desviacion estandar (x): \[S_x = \sqrt{\frac{\sum (x-\bar x)^2}{N}}\]
\item Desviacion estandar (y): \[S_x = \sqrt{\frac{\sum (y-\bar y)^2}{N}}\]
\item \(r = \frac{S_{xy}}{S_x * S_y}\)
\end{itemize}

\begin{align*}
  S_{xy} &= \frac{0.311}{13} = 0.024\\
  S_x &= \sqrt{\frac{0.0012}{13}} = 0.0096\\
  S_y &= \sqrt{\frac{83.644}{13}} = 2.54\\
  r &= \frac{0.024}{0.0096*2.54} = 0.98\\
  0.98^2 * 100 &= 96.87 \%
\end{align*}
Recta de regresion lineal:
\begin{align*}
  y &= \text{variable dependiente}\\
  x &= \text{variable independiente}\\
  y* &= b + ax\\
  b &= \frac{S_{xy}}{S_x^2}\\
  a &= \bar y - b * \bar x\\
  \\
  b &= \frac{0.024}{0.0096^2} = 260.4\\
  a &= 4.315 - 260.4 * 0.015 = 0.409\\
\end{align*}
Propagacion de errores limites:
% TODO

\section{Transformadores}

Ley de faraday: \(\varepsilon = N * \frac{\partial i}{\partial t}\)
Siendo \(\varepsilon\) la fuerza electromotriz.

Para obtener la tension de salida de un transformador, se utiliza la siguiente formula:

\begin{tcolorbox}
  \[\frac{N_2}{N_1} * V\]
\end{tcolorbox}

\subsection{Resolucion}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [transformer core](T){};
  \draw (T.B1) to [diode, l=D] ++(2,0)
  to [R, l=R] ++(0,-2)
  to (T.B2);
\end{circuitikz}

\(V2 = 120 V_p\)
\begin{align*}
  I*R + V_D &= V_2\\
  I_{\max} &= \frac{(120 - 0.7) \unit{V}}{2.2k}\\
  I_{\max} &= 0.054 \unit{A} = 54 \unit{mA}
\end{align*}

Para el voltaje de pico inverso:
\[\underbrace{I}{0} * R + V_{PI} = V_2 = 120 \unit{V}\]
\begin{tikzpicture}
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [->](-0,0) -- (6,0) node (xaxis) [anchor=south west] {t};
  \draw [->](0,-0) -- (0,3) node (yaxis) [anchor=north east] {V};
  \draw [thick,red] (0,0) sin (1,1) (1,1) cos (2,0) -- (4,0) (4,0) sin (5,1);
\end{tikzpicture}

\begin{tcolorbox}
  \[V_2(t) = V_p \sin(\omega t)\]
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}
  \[V_{dc} = \frac{1}{T} \int_{0}^T V(t) dt\]
\end{tcolorbox}

\begin{align*}
  V_{dc} &= \frac{1}{2\pi} \int_{0}^{2\pi} V_p \sin(\omega t) dt\\
         &= \frac{1}{2\pi} \left( \int_0^{\pi} V_p \sin(\omega t) dt + \int_{\pi}^{2\pi} V_p \sin(\omega t) dt \right)\\
         & = \frac{1}{2\pi} \left(\int_0^{\pi} V_p \sin(\omega t) dt\right)\\
  \\
  \omega t &= \theta\\
  \frac{d\theta}{dt} &= \frac{d (\omega t)}{dt}\\
  \\
  V_{dc} &= \frac{V_p}{2\pi} \int \sin(\theta) \frac{d\theta}{\omega}\\
         &= \frac{V_p}{2\pi\omega} \int \sin(\theta) d\theta\\
         &= \frac{V_p}{2\pi\omega} (-\cos \theta)\\
         &= \frac{V_p}{2\pi\omega} \left[ -\cos \omega t \right]_{0}^{\pi}\\
         &= \frac{V_p}{2\pi} (-\cos \pi + \cos 0)\\
         &= \frac{V_p}{\cancel{2}\pi} * \cancel{2} &= \frac{V_p}{\pi}
\end{align*}
\begin{tcolorbox}
  \[V_{\text{promedio}} = \frac{V_p}{2\pi} * 2 = \frac{V_p}{\pi}\]
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}
  \[V_{rms} = \sqrt{\frac{1}{T} \int_0^T V^2 (t) dt}\]
  \[V_{rms} = \frac{V_p}{\sqrt{2}}\]
\end{tcolorbox}

\subsection{Ejemplo}

Se tiene una fuente de voltaje alterno de \(220\unit{V}_{rms}\) alimentado a traves de un diodo a una carga R de \(50\unit{\ohm}\). Determine el voltaje medio y corriente media en la carga.

\begin{align*}
  V_m &= \frac{220 * \sqrt{2}}{\pi} - 0.7 \unit{V}\\
      &= 98.335 \unit{V}\\
  \\
  I_p &= V_p / R\\
      &= 220 * \sqrt{2} / 50 \unit{\ohm}\\
      &= 6.22 \unit{A}
        I_m &= V_m / R &= I_p / R\
      &= 6.22 \unit{A} / 50 \unit{\ohm}\\
      &= 1.967 \unit{A}
\end{align*}

Se podria utilizar un diodo 1N5405

\subsection{Rectificador de onda completa}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [transformer core] (T) {};
  \draw (T.B1) to ++(0,1)
  to ++(2,0)
  to ++(0,-1) coordinate (pt)
  to [D, *-, l=D1] ++(1,-1) coordinate (pr)
  to [D, invert, *-, l=D4] ++(-1,-1) coordinate (pb)
  to [D, *-, l=D2] ++(-1,1) coordinate(pl)
  to [D, *-, l=D3] (pt);
  \draw (T.B2) to ++(0,-1) -| (pb);
  \draw (pl) to ++(-1,0) node [ground] {};
  \draw (pr) to ++(1,0) node [ground] {};
\end{circuitikz}
\\
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    samples=4*360,
    domain=0:1.5*360, width = 10cm, height=4cm,]
    \addplot[thick]{abs(sin(x))};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsubsection*{Ejemplo 2~-~6}
Determine el voltaje pico de salida para el rectificador de puente. Suponindo el modelo practico, ¿Que voltaje de pico inverso nominal se requiere para los diodos? Se especifica que el transformador tiene un voltaje rms de 12 V en el secundario para los 120V estandar a traves del primario.

\begin{circuitikz}[circuitikz/straight=true, circuitikz/diodes/scale=0.5]
  \draw (0,0) node [transformer core] (T) {};
  \draw (T.A1) to [open, v=\(120V\)] (T.A2);
  \draw (T.B1) to [open, v=\(V_p\)] (T.B2);
  \draw (T.B1) -| ++(0,1)
  -| ++(4,0)
  to ++(0,-1) coordinate (pt)
  to [D, *-, l=D1] ++(1,-1) coordinate (pr)
  to [D, invert, *-, l=D4] ++(-1,-1) coordinate (pb)
  to [D, invert, *-, l=D2] ++(-1,1) coordinate(pl)
  to [D, *-, l=D3] (pt);
  \draw (T.B2) to ++(0,-1) -| (pb);
  \draw (pl) to ++(-1,0) node [ground]{};
  \draw (pr) to [R, l2=\(R_l\) and \qty{10}{k\ohm},v=\(V_{p(sal)}\), i=\(I_{T}\), label distance=5pt] ++(3,0)
  to ++(1,0) node [ground]{};
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  V_p &= \qty{12}{V} * \sqrt{2}\\
      &= \qty{16.97}{V}\\
  V_{p(sal)} &= V_p - 0.7 - 0.7\\
      &= \qty{15.57}{V}
\end{align*}

El voltaje de pico inverso nominal requerido para los diodos es de \(\qty{16.27}{V}\)

\begin{align*}
  I_T &= V_{p(sal)} / R_1\\
      &= \qty{15.57}{V} / \qty{10}{k\ohm}\\
      &= \qty{16}{mA}
\end{align*}

\subsection{Circuito RC en CC}
\begin{circuitikz}[circuitikz/straight=true]
  \draw (0,0) coordinate (start) to [battery, v=\(\varepsilon\)] ++(0,2)
  to ++(2,0) node [cute spdt mid arrow] (sw) {}
  (sw.out 1) to [R] ++(4,0)
  to [C]++(0,-4)
  -| (start)
  (sw.out 2) to [short, -*] ++(0,-3.15);
\end{circuitikz}

\subsubsection{Para sacar la V del capacitor}

\begin{align*}
  \varepsilon &= I * R + V_c\\
  \varepsilon &= I * R + \frac{Q}{C}\\
  \varepsilon &= \left(\frac{dQ}{Dt} * R + \frac{Q}{C}\right)C\\
  \varepsilon * C &= C * R \frac{dQ}{dt} + Q\\
  \varepsilon * C - Q &= C * R \frac{dQ}{dt}\\
  \int \frac{dt}{CR} &= \int \frac{dQ}{\varepsilon C - Q}
\end{align*}

\[\tau = R*C\]
\begin{tcolorbox}
  \[Q(t) = Q_{\max} (1 - e^{\frac{-t}{\tau}})\]
\end{tcolorbox}

\begin{align*}
  I &= \frac{dQ}{dt}\\
    &= \frac{d}{dt}(Q_{\max} (1-e^{\frac{-t}{\tau}}))
\end{align*}
\begin{tcolorbox}
  \[I(t) = I_0 * e^{\frac{-t}{\tau}}\]
\end{tcolorbox}
\begin{align*}
  V_r(t) &= I(t) R\\
         &= I_0 e^{\frac{-t}{τ}}
\end{align*}
\begin{tcolorbox}
  \[V_r (t) = \varepsilon * e^{\frac{-t}{\tau}}\]
\end{tcolorbox}

\subsubsection{Llave en el punto 2}

\begin{align*}
  V_r + V_c &= 0\\
  I*R + \frac{Q}{C} &= 0\\
  \frac{dQ}{dt} * R + \frac{Q}{C} &= 0\\
  Q(t) &= Q_0 * e^{\frac{-t}{\tau}}\\
  V(t) &= Q(t)/C\\
  I(t) &= V(t) / R
\end{align*}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[domain=0:5]
    \addplot[blue]{e^(-x/(1000*0.001))};
    \addlegendentry{Q(t)}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[domain=0:5]
    \addplot[red]{e^(-x/(1000*0.001))/0.001};
    \addlegendentry{V(t)}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[domain=0:5]
    \addplot[green]{e^(-x/(1000*0.001))/0.001/1000};
    \addlegendentry{I(t)}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\subsection{Constante de tiempo}

Constante de tiempo = R*C. Tiempo que tarda el capacitor en cargarse al 63\%, o descargarse al 37\%. Se utiliza el símbolo \(\tau\)

\subsection{Ejemplo}

\begin{circuitikz}
  \node at (-2,2) [align= left, text width=2cm]{\(V_{pp} = \qty{10}{V}\) \(\text{offset} = \qty{5}{V}\) C.T.\(= 50\%\)};
  \draw (0,0) coordinate(start) to [square voltage source] ++(0,4)
  to [R, l=R, a=\(\qty{2.2}{k\ohm}\)] ++(4,0)
  to [C, l=C, a=\(\qty{1000}{\micro \F}\)] ++(0,-4)
  to (start)
  (start) node [ground] {};
\end{circuitikz}

\begin{enumerate}
\item Calcular la frecuencia del generador para que el capacitor se cargue hasta un 99\% de su capacidad.
  
  \begin{align*}
    99\% Q_{\max} &= Q_{\max}(1 - e^{\frac{-t}{\tau}})\\
    \frac{99}{100} Q_{\max} &= Q_{\max}(1 - e^{\frac{-t}{\tau}})\\
    \frac{99}{100} &= 1 - e^{\frac{-t}{\tau}}\\
    \frac{99}{100} - 1 &= - e^{\frac{-t}{\tau}}\\
    0.01 &= e^{\cfrac{-t}{\tau}}\\
    \log_e 0.01 &= \frac{-t}{\tau}\\
    -4.6 * \tau &= -t\\
    10.12 &= t\\
    \\
    0.01 &= \cfrac{\sqrt[\tau]{e}}{e^{t}}\\
    \frac{\sqrt[\tau]{e}}{0.01} &= e^{t}\\
    \frac{\sqrt[2.2]{e}}{0.01} &= e^{t}\\
    \frac{1.57}{0.01} &= e^{t}\\
    157 &= e^{t}\\
    \log_{e}157 &= t\\
    \qty{5.06}{s} &= t\\
  \end{align*}

\item Medir y verificar
  \[R_{real} = \qty{2210}{\ohm}\]
  \[C_{real} = \qty{990}{\ohm}\]
  \[\tau_{real} = \qty{6.4}{V}\]
  Al final el tiempo para llegar al 99\% de carga, fue mayor al calculado.
\end{enumerate}

\subsection{Rectificador de media onda con filtro capacitivo}
20/5/24

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) coordinate (start) to [sV] ++(0,2)
  to [D] ++(2,0) coordinate (de)
  to [C] ++(0,-2) coordinate (ce)
  to (start)
  (de) to ++(2,0)
  to [R] ++(0,-2)
  to (ce);
\end{circuitikz}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    domain=360:2.5*360,
    samples=4*360,
    xtick=\empty,
    width=10cm, height=4cm,
    ymin=0,
    enlarge x limits=false
    ]
    \addplot [densely dashed] {sin(x)};
    \addplot [very thick] {max(sin(x), exp(-(0.0015*mod(x-90,360)))};
    \draw [->] (axis cs:1.5,1) -- (axis cs: 3,3);
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

Para obtener la corriente que pasa por el capacitor:
\[I_C = C \frac{dV}{dt}\]
\emph{\(t0\)} sera el tiempo en el que el diodo comienza a conducir.
\[t0 = \frac{1}{\omega} \arcsin \frac{V_{\min}}{V_{\max}}\]

Teniendo en cuenta que \(\cos(x+90) = \sin(x)\):

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    domain=0:2.5*360,
    xtick=\empty,
    samples=4*360,
    width=10cm, height=4cm,
    ]
    \addplot [black] {sin(x)};
    \addlegendentry{\(\sin x\)}
    \addplot [red] {cos(x)};
    \addlegendentry{\(\cos x\)}
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{align*}
  I_C &= C * \frac{\delta}{\delta t} (v_{\max} \sin(\omega t))\\
      &= C * V_{\max}*\omega * \cos(\omega t)\\
      &= C * V_{\max} * 2 \pi F * \cos(\omega t)
\end{align*}
Corriente a traves del diodo:
\begin{align*}
  I_d &= I_C + I_R\\
      &= I_{\max}*\cos(\omega t) + \frac{V_{\max}}{R}\\
\end{align*}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    domain=0:2.5*360,
    xtick=\empty,
    samples=4*360,
    width=10cm, height=4cm,
    ymin=0,
    ]
    \addplot [densely dashed] {sin(x)};
    \addplot [red] {1*cos(1*x) + 1/1};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

Que pasa con la tension y la corriente en el bobinado secundario del transformador?

Para el caso del capacitor:
\begin{align*}
  I_{rms(d)} &= \sqrt{\frac{1}{T} \int_0^{tc} I^2(t) \delta t}\\
             &= \sqrt{\frac{I_{d \max}^2 * tc}{T}}
\end{align*}
\emph{\(t_c\)} siendo el tiempo de conducción, \(( t_c = \frac{1}{4}T - t_0 )\)

\begin{tcolorbox}[title= Potencia aparente en el secundario]
  \[P_{aparente} = V_{rms} * I_{rms}\]
\end{tcolorbox}

\begin{align*}
  I_{prom} &= \frac{1}{T} \int_0^T i(t) \delta t\\
  I_{prom(d)} &= \frac{1}{T} \int_0^{tc} I_d(t) \delta t\\
           &= \frac{1}{T} * I_{\max(d)} * t_c\\
  V_{prom} &= \frac{1}{T} \int_0^{t_c} V_{d(t)} \delta t\\
  P_{prom(sec)} &= I_{prom(sec)} * V_{prom(sec)}\\
           &= \frac{1}{T} * I_{\max(d)} * t_c * V_{\max(d)}
\end{align*}

Para calcular el tiempo de no conduccion del diodo.
\begin{align*}
  \Delta T_{nc} &= T + t_0 - \frac{T}{4}\\
                &= \frac{3}{4}T + t_0
\end{align*}

La carga permanece practicamente constante, por lo tanto suponemos que la descarga es lineal.
\[I_r = C * \frac{\Delta V}{\Delta t_{nc}}\]

\begin{tcolorbox}[title=Tension de rizo]
  \[\Delta V = V_{\max} - V_{\min}\]
\end{tcolorbox}

\[I_{rmax} = C * \frac{V_r}{\frac{3}{4}T + t_0} \approx \frac{C*V_r}{T} = F * C * V_r \]

\begin{tcolorbox}[title=Factor de rizado]
  \[F_r = \frac{V_r}{V_{\max}} * 100\%\]
\end{tcolorbox}

\subsection{Ejemplo}
\begin{enumerate}
\item Determinar el valor del capacitor para obtener un factor de rizado del 15\%
  
\item El voltaje pico en el primario y el secundario del transformador.
\item Voltaje pico en la carga.
\item Corriente pico y promedio en el diodo.
\item Voltaje de pico inverso en el diodo.
\item Tiempo de conduccion del diodo.
\item La potencia promedio del diodo.
\item \(I_{rms}\) y \(P_{aparente}\) en el secundario.
\end{enumerate}
\begin{circuitikz}[circuitikz/straight=true, circuitikz/diodes/scale=0.5]
  \draw (0,0) node [transformer core] (T) {\(55:3\)}
  (T.A1) to [open, text width=1cm,v=\(220V_{rms}\)] (T.A2)
  (T.B1) to [open, v=\(V_p\)] (T.B2)
  (T.B1) -| ++(0,1)
  to [D] ++(2,0) coordinate (d)
  to [C, l_=C:?] ++(0,-4) coordinate (c)
  -| (T.B2)
  (d) to ++(2,0)
  to [R, l=R, v=\qty{1}{k\ohm}] ++(0,-4)
  -| (c)
  ;
\end{circuitikz}
\[V_{\gamma} = \qty{0.7}{V}\]
\[F = \qty{50}{Hz}\]

\begin{enumerate}
\item
  \begin{align*}
    V_{p(primario)} &= (220 * \sqrt{2})\unit{V} = \qty{311}{V}\\
    V_{p(secundario)} &= \frac{3}{55} * \qty{311}{V} = \qty{17}{V}\\
  \end{align*}
  \begin{align*}
    Fr &= \frac{V_r}{V_{\max}} * 100\%\\
    15\% &= \frac{V_r}{V_{p(secundario)} - V_{\gamma}} * 100\%\\
    \frac{15}{100}\% &= \frac{V_r}{V_{p(secundario)} - V_{\gamma}}\\
    \frac{0.15}{V_r} &= \frac{1}{V_{p(secundario)} - V_{\gamma}}\\
    \frac{1}{V_r} &= \frac{1}{(V_{p(secundario)} - V_{\gamma})0.15}\\
    V_r &= (V_{p(secundario)} - V_{\gamma})0.15\\
    V_r &= (17 - 0.7)0.15\unit{V}\\
    V_r &= 16.3 * 0.15\unit{V}\\
    V_r &= \qty{2.4}{V}\\
    V_{\min} &= V_{\max} - V_r = \qty{13.9}{V}\\
  \end{align*}
  \[t0 = \frac{1}{2\pi * \qty{50}{Hz}} \arcsin \frac{\qty{13,9}{V}}{\qty{16.3}{V}} = \qty{3.25}{ms}\]
  \begin{align*}
    I_r &= (I_{Vmax} + I_{Vmin})/2\\
        &= (\frac{V_{\max}}{R} + \frac{V_{\min}}{R})/2\\
        &= (\frac{V_{\max} + V_{\min}}{R})/2\\
        &= \frac{16.3 + 13.9}{1000 * 2}\\
        &= \frac{30.2}{2000}\\
    I_r &= \qty{0.015}{A}
  \end{align*}
  \begin{align*}
    I_{\max(R)} &= \frac{16.3}{1000}\\
               &= \qty{16.3}{mA}\\
    C &= \frac{I_{\max(r)}}{F * V_r}\\
               &= \frac{\qty{16.3}{mA}}{\qty{50}{Hz} * \qty{2.4}{V}}\\
               & = \qty{136}{\micro F}\\
    \\
    \text{Capacitor exacto}\\
    C &= \cfrac{I_{\max(R)} \left( \frac{3T}{4} + t_0 \right)}{V_r}\\
               &= \cfrac{16.26 * 10^{-3} \left( \cfrac{0.06}{4} + 3.2 * 10^{-3}\right)}{2.4}\\
    C &= \qty{123}{\micro F} \to \qty{120}{\micro F}
  \end{align*}
\item Voltaje pico:
  \begin{itemize}
  \item Primario: \(\qty{311}{V}\)
  \item Secundario: \(\qty{17}{V}\)
  \end{itemize}
\item Voltaje pico en la carga: \(\qty{16.3}{V}\)
\item Corriente en el diodo
  \begin{itemize}
  \item Pico
    \begin{align*}
      I_C &= \qty{123}{\micro F} * 2 \pi * 50 * V_{\max} - V_{\gamma} * \cos (\omega t_0) + \frac{V_{\max(R)}}{R}\\
          &= 123 * 10^{-6} * 2\pi * 50 * 16.3 * 0.52 + 0.016\\
          &= \qty{344}{mA}
    \end{align*}
  \item Promedio
    \begin{align*}
      I_{prom} &= \frac{1}{T} * I_{\max} * t_c\\
               &= 50 * 0.344 * (\frac{T}{4} - t_0)\\
               &= 50 * 0.344 * 1.75 * 10^{-3}\\
               &= \qty{30.1}{mA}
    \end{align*}
  \end{itemize}
\item Pico inverso en el diodo
  \begin{align*}
    V_{pi} &= \qty{-17}{V}
  \end{align*}
\item Tiempo de conducción del diodo:
  \begin{align*}
    t_c &= \frac{1}{4} T - t_0\\
        &= \qty{1.75}{ms}
  \end{align*}
\item Potencia promedio en el diodo
  \begin{align*}
    P_d &= \frac{1}{T} * I_{\max(d)} * t_c * V_{\max(d)}\\
        &= 50 * 344 * 10^{-3} * 1.75 * 10^{-3} * 0.7\\
        &= \qty{0.021}{W} = \qty{21}{mW}
  \end{align*}
\item Secundario
  \begin{itemize}
  \item \(I_{rms}\)
    \begin{align*}
      I_{rms} &= \sqrt{\frac{I_{d \max}^2 * tc}{T}}\\
              &= \sqrt{\frac{\qty{123}{mA}^2 * \qty{1.75}{ms}}{\qty{0.02}{s}}}\\
              &= \sqrt{0.01}\\
              &= \qty{0.03639}{A} = \qty{102}{mA}
    \end{align*}
  \item \(P_{aparente}\)
    \begin{align*}
      P_{aparente} &= I_{rms} * V_{rms}\\
                   &= \qty{102}{mA} * \frac{\qty{17}{V}}{\sqrt{2}}\\
                   &= \qty{1.23}{W}
    \end{align*}
  \end{itemize} 
\end{enumerate}

Resultados:

\begin{itemize}
\item Periodo de carga descarga: \(\qty{20}{ms}\)
\item \(V_r: \text{Oscilando entre} \qty{2.3}{V} y \qty{2.5}{V}\)
\item \(V_{rms}: \qty{14.4}{V}\)
\item \(V_{\min}: \qty{12.6}{V}\)
\item \(V_{\max}: \qty{14.7}{V}\)
\item \(t_{subida}: \text{Oscilando cerca de} \qty{1.44}{ms}\)
\item \(t_{bajada}: \text{Oscilando cerca de} \qty{10.5}{ms}\)
\end{itemize}

\begin{align*}
  37\% 14.7 &= 5.45\\
  \frac{\Delta V}{\Delta t} &= \frac{\qty{2.4}{V}}{\qty{17}{ms}}\\
            &= 141.2\\
  141.2 &= \frac{\qty{5.45}{V}}{y\unit{ms}}\\
  \frac{\qty{5.45}{V}}{141.2} &= y \unit{ms}\\
            &= \qty{0.0386}{s}\\
            &= \qty{38.6}{ms}
\end{align*}

\(\tau\) no se puede medir, debido a que la carga en el capacitor baja menos del \(37\%\) requerido para medirlo.

\section{Fuente rectificadora de onda completa con filtro capacitivo}

\begin{circuitikz}[european, american inductors, circuitikz/diodes/scale=0.5, circuitikz/straight=true,]
  \node [transformer core](T){};
  \path (T.A1) node[ocirc]{} (T.A2) node[ocirc]{};
  \draw (T.B1) to [open, v^=\(u_s\)] (T.B2);
  \draw (T.B1) to ++(2,0) coordinate(top bridge);
  % bridge
  % find the center of the bridge; cross the top bridge with
  % the center of the trafo
  \coordinate (center bridge) at (T.center -| top bridge);
  % now the coordinates to the right, bottom and left bridge
  % this uses the calc library of tikz
  \coordinate (right bridge) at ($(center bridge)!1!-90:(top bridge)$);
  \coordinate (left bridge) at ($(center bridge)!1!90:(top bridge)$);
  \coordinate (bottom bridge) at ($(center bridge)!1!-180:(top bridge)$);
  % draw the bridge
  \draw (top bridge) to [D, *-*] (right bridge)
  to [D, *-*, invert] (bottom bridge)
  to [D, *-*, invert] (left bridge)
  to [D, *-*] (top bridge);
  % the rest of the circuit
  \node [jump crossing](X) at (left bridge |- T.B2) {};
  \draw (T.B2) -- (X.west) (X.east) -- (bottom bridge);
  % notice that if you change the "-2" here then the rest of the circuit
  % will adapt, thank to using cross-coordinates and relative movements!
  % The same will happens to the numbers in the ++(...) coordinates.
  \draw (right bridge) to[short, i=$i_p$] ++(1,0) coordinate (c2h)
  to[C=$C_2$, i>^=$i_{c}$, *-] ++(0,-2) coordinate(c2l);
  % join the left part of the bridge now
  \draw (left bridge) -- (X.north) (X.south) |- (c2l);
  % ok, the rest of the circuit now
\end{circuitikz}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    domain=0:1.5*360,
    samples=4*360,
    xtick=\empty,
    width=10cm, height=4cm,
    ymin=0,
    enlarge x limits=false
    ]
    \addplot [densely dashed] {abs(sin(x))};
    \addplot [very thick] {max(abs(sin(x)), exp(-(0.0015*mod(x+90,180)))};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{align*}
  V_i &= V_{\max} \sin (\omega t)\\
  V_{cmin} &= V_{cmax} \sin (\omega t_0)\\
  t_0 &= \frac{1}{\omega} \arcsin \left( \frac{V_{cmin}}{V_{cmax}} \right)\\
  I_{rmax} &= \frac{V_{rmax}}{R}\\
  i_c &= C * \frac{\delta V}{\delta t}\\
  i_c &= C * \omega * V_{\max} * \cos (\omega t)\\
  i_d &= i_c + i_r\\
  i_{dmax} &= C * \omega * V_{\max} * \cos (\omega t_0) + \frac{V_{rmax}}{R}\\
  t_c &= t_1 - t_0 - \frac{T}{4} - t_0\\
  V_r &= V_{\max} - V_{\min}\\
      &= V_{\max} - V_{\max} \sin(\omega t_0 )\\
      &= V_{\max} (1 - \sin(\omega t_0))\\
  V_{\max} &= V_{secmax} - 2(0.7)
\end{align*}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    domain=0:1.5*360,
    samples=4*360,
    xtick=\empty,
    width=10cm, height=4cm,
    ymin=0,
    enlarge x limits=false
    ]
    \addplot [densely dashed] {abs(sin(x))};
    \addplot [very thick] {max(abs(sin(x)), exp(-(0.0015*mod(x+90,180)))};
    \addplot [red, thin]{sin(2 * x )};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{align*}
  I_{rms(sec)} &= \sqrt{\frac{1}{T} \int_0^T I^2(t) \delta t}\\
               &= \sqrt{\frac{1}{T} 2*I^2_{dmax} * t_c}\\
  P_{aparente} &= V_{rms} * I_{rms}
\end{align*}

Tiempo en el cual los diodos \emph{NO} conducen \((t_1 \to t_3)\)
\begin{align*}
  t_{nc} &= \frac{T}{4} + t_0\\
  V_{\max}(t_{1})\\
  V_{\min}(\frac{T}{4} + t_0)\\
  \Delta t_{nc} &= \frac{T}{4} + t_0\\
  i_c &= C * \frac{\delta V}{\delta t} \approxeq C * \frac{\Delta V}{\Delta t}\\
  I_{Rmax} &= C * \frac{\Delta V}{\Delta t_{nc}}\\
         &= C * \frac{V_r}{\frac{T}{4} + t_0}\\
         &\approxeq \frac{C * V_r}{\frac{T}{2}}\\
  \text{Aproximadamente:}
  I_{Rmax} &= 2FCV_r
\end{align*}

\begin{align*}
  V_{rms} &= \qty{220}{V}\\
  F &= \qty{50}{Hz}\\
  R &= \qty{1000}{\ohm}\\
  \text{Relacion de transformacion} &= 55:3
\end{align*}

\begin{enumerate}
\item Determinar el valor del capacitor para tener un factor de rizado máximo del 15\%. Seleccione un valor de C comercial y calcule el valor de rizado obtenido.
\item Calcule la corriente pico por los diodos; el tiempo de conducción de los diodos; la corriente promedio de los diodos; la potencia promedio en los diodos; voltaje de pico inverso.
\item Potencia promedio en la resistencia y la potencia aparente en el transformador.
\item Indicar un valor de diodo comercial.
\end{enumerate}

Se debe calcular lo solicitado, simular el circuito en ``LTSPICE'', armar el circuito en protoboard y medir la señal resultante en la carga con osciloscopio: \(V_{\max}\text{, } V_{\min} \text{ y, si es posible, } \tau\) 

\begin{enumerate}
\item
  \begin{align*}
    V_{p(pri)} &= \qty{220}{V} * \sqrt{2} = \qty{311}{V}\\
    V_{p(sec)} &= \qty{311}{C} * \frac{3}{55}\\
               &= \qty{16.96}{V}\\
    V_r = \Delta V &= \qty{16.96}{V} * 0.15\\
               &= \qty{2.54}{V}\\
    t_0 &= \frac{1}{2 \pi * \qty{50}{Hz}} \arcsin \frac{16.96-2.54-1.4}{16.96-1.4}\\
               &= \qty{0.00316}{s} = \qty{3.16}{ms}\\
    t_{nc} &= \frac{T}{4} + t_0\\
               &= 0.005 + 0.00316 = 0.00816 = \qty{0.00816}{ms}\\
    I_{Rmax} &= \frac{V_{p(sec)} - \qty{1.4}{V}}{R}\\
               &= \qty{0.0156}{A} = \qty{15.6}{mA}\\
    C &= \frac{(\frac{T}{4} + t_0) * I_{Rmax}}{V_r}\\
               &= \qty{0.00005}{F} = \qty{50}{\micro F}\\
  \end{align*}
  Valor comercial:
  \begin{align*}
    C_{com} &= \qty{56}{\micro F}\\
    V_r &= \frac{I_{rmax}}{2FC}\\
            &= \frac{0.01556}{100*0.000056}\\
    V_r &= \qty{2.78}{V}\\
    F_r &= \frac{2.78}{16.96 - 1.4} * 100\%\\
            &= 17\%
  \end{align*}

  
\item
  \begin{align*}
    I_{dmax} &= \qty{56}{\micro F} * 2\pi * 50 * 15.56 * \cos(2\pi * 50 * 0.00316) + 0.01556\\
             &= \qty{0.165}{A} = \qty{165}{mA}\\
    I_{prom} &= \frac{1}{T} * I_{dmax} * t_c\\
             &= 50 * 0.165 * (\frac{T}{4} + t_0)\\
             &= \qty{0.067}{A} = \qty{67}{mA}\\
    P_{prom} &= \frac{2*15.56 - V_r}{2} * I_{prom}\\
             &= \qty{0.95}{W}
  \end{align*}
  Voltaje de pico inverso: \(16.96\)
  
\item
  \begin{align*}
    V_{Rprom} &= \frac{15.56 * 2 - 2.78}{2}\\
              &= \qty{14.17}{V}\\
    P_{aparente} &= \sqrt{\frac{0.165^{2} * 0.00816}{0.02}} * V_{p(sec)} / \sqrt{2}\\
              &=\sqrt{0.011} * 11.99\\
              &= \qty{1.2}{W}
  \end{align*}
\end{enumerate}

\section{Polarización de transistores BJT (Bipolar Juncino Transistor)}

\begin{tabular}{c c}
  npn & pnp\\
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to [short, i^>=\(I_b\)] ++(1,0)
    node [npn, anchor=B] (tr) {}
    (tr.C) to [short, i^<=\(I_c\)] ++(0,1)
    (tr.E) to [short, i^<=\(I_E\)] ++(0,-1)
    (tr.C) to [open, v^<=\(V_{ce}\)] (tr.E)
    ;
  \end{circuitikz}
      &
        \begin{circuitikz}
          \draw (0,0) to [short, i^>=\(I_b\)] ++(1,0)
          node [pnp, anchor=B] (tr) {}
          (tr.C) to [short, i_>=\(I_c\)] ++(0,-1)
          (tr.E) to [short, i_>=\(I_E\)] ++(0,1)
          (tr.C) to [open, v_<=\(V_{ce}\)] (tr.E)
          ;
        \end{circuitikz}
\end{tabular}

\begin{align*}
  I_e &= I_b + I_c\\
  I_c &= \beta I_b\\
  I_c &= \alpha I_e\\
  I_e &= I_b + I_c\\
      &= I_b + \beta I_b\\
      &= I_b (\beta + 1)\\
  I_e &= (\beta + 1) I_b\\
  P_{transistor} &= I_c * V_{ce}
\end{align*}

% TODO agregar grafico con las zonas del transistor (saturacion, corte, y activa)

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to (5,0)
  (0,3) to ++(1,0)
  to [D, i>=\(I_b\)] ++(0,-3);
\end{circuitikz}

Thevenin:

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [R, a=\(\qty{47}{k\ohm}\)] ++(0,-2)
  to [short, *-*] ++(2,0) node [anchor=north] {\(V_{tn}\)}
  ++(-2,0)
  to [R, a=\(\qty{22}{k\ohm}\)] ++(0,-2)
  node [ground] {}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [ground] {}
  to [vsource, v=\(V_{tn}\)] ++(0,2)
  to [R, a=\(R_{th}\)] ++(2,0)
  node [npn, anchor=B] (tran) {}
  (tran.E) to [R, a=\(\qty{1}{k\ohm}\)] ++(0,-2)
  node [ground] {}
  (tran.C) to [R, a=\(\qty{1}{k\ohm}\)] ++(0,2)
  to [vsource, v=\(\qty{15}{V}\)] ++(1,0)
  ;
\end{circuitikz}

Malla de entrada

\begin{align*}
  I_b R_{th} + V_{be} + I_e * 1000 &= V_{tn}\\
  I_b * 15000 + 0.7 + I_e * 1000 &= 4.78\\
  I_b * 15000 + (\beta + 1) I_b * 1000 &= 4.08\\
  I_b * 15000 + 301 I_b * 1000 &= 4.08\\
  I_b * 15000 + 301000 I_b &= 4.08\\
  I_b * 316000 &= 4.08\\
  I_b &= 0.000013 = \qty{13}{\micro A}\\
\end{align*}

Malla de salida:

\begin{align*}
  I_c * 1000 + V_{ce} + I_e * 1000 &= 15\\
  I_c * 2000 + V_{ce} &= \qty{15}{V}\\
\end{align*}

\begin{itemize}
\item Para el corte: \(I_c = 0\)
  \[0 * 2000 + V_{ce} = \qty{15}{V}\]
\item Para saturacion: \(V_{ce} = 0\)
  \begin{align*}
    I_c * 20    0 * 2000 + V_{ce} = \qty{15}{V} &= 15\\
    I_c &= \frac{15}{2000}\\
    I_c &= \qty{7.5}{mA}
  \end{align*}
  
\end{itemize}

Con \(\beta = 300\):
\begin{align*}
  301 * \qty{13}{\micro A} &= I_c \approxeq I_e\\
  \qty{3.91}{mA} &= I_{c}\\
  \qty{3.91}{mA} * 2000 + V_{ce} &= \qty{15}{V}\\
  -1(\qty{7.82}{V} - \qty{15}{V}) &= \qty{7.18}{V}
\end{align*}

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (18,0) node (xaxis) [anchor=south west] {\(V_{ce}\)};
  \draw [thick,->](0,-0) -- (0,9) node (yaxis) [anchor=north east] {\(I_c\)};
  \draw [black] (0,7.5) node [anchor=east]{7.5} -- (15, 0) node [anchor=north]{15};
  \draw [dashed] (0,3.91) node [anchor=east] {3.91} -- (7.18, 3.91) node [anchor=south west] {\(\alpha\)} -- (7.18,0) node [anchor=north] {7.18};
\end{tikzpicture}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [C, a=\(\qty{10}{\micro F}\)] ++(2,0) coordinate (afC)
  to ++(2,0) node [npn, anchor=B] (tr1) {}
  (tr1.E) to [R, a=\(\qty{1.2}{k}\)] ++(0,-2)
  |- ++(-1,-1) node (gnd) [ground]{}

  (tr1.C) to [R, a=\(\qty{5.6}{k}\)] ++(0,2)
  to [short,-*] ++(-1,0) coordinate (vin)
  to ++(0,1) node [vcc] {\(\qty{18}{V}\)}

  (vin) to ++(-1,0) coordinate (r82)
  to [R, -*, a=\(\qty{82}{k}\)] (r82 |- afC)
  to [R, a=\(\qty{22}{k}\)] ++(0,-3)
  |- (gnd)
  ;
\end{circuitikz}

Utilizando el teorema de thevenin:
\begin{align*}
  R_{paralelo} &= \frac{82 * 22}{82 + 22}\\
               &= \qty{17.35}{k}\\
  \text{Utilizando divisor de tension}\\
  V_{th} &= \frac{22}{82 + 22} * 18\\
               &= \qty{3.8}{V}\\
  V_{th} &= R_{th} * I_b + V_{be} + I_E * 1.2\\
               &= 17.35 * I_b + 0.7 + (\beta + 1) I_b * 1.2\\
  3.1 &= I_b (17.35 + (\beta + 1) * 1.2)\\
  \frac{3.1}{78.55} &= \qty{40}{\micro A} = I_b\\
  \text{Malla de salida}\\
  I_c * 5.6 + V_{CE} + 1.2 * I_E &= 18\\
  I_c * 5.6 + V_{CE} + 1.2 * I_c * \frac{\beta + 1}{\beta} &\\
  I_c * 6.85 + V_{ce} &
\end{align*}

\begin{itemize}
\item Para corte: \(I_{c} = 0, V_{ce} = \qty{18}{V}\)
\item Para saturacion: \(V_{ce} = 0, I_c = \frac{18}{6.8} = \qty{2.6}{mA}\)
\end{itemize}

\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (20,0) node (xaxis) [anchor=south west] {\(V_{ce}\)};
  \draw [thick,->](0,-0) -- (0,5) node (yaxis) [anchor=north east] {\(I_c (\unit{mA})\)};
  \draw [black] (0,2.6) node [anchor=east]{2.6} -- (18, 0) node [anchor=north]{18};
  \draw [dashed] (0,2) node [anchor=east] {2} -- (4.4, 2) node [anchor=south west] {\(\alpha\)} -- (4.4,0) node [anchor=north] {4.4};
\end{tikzpicture}
\begin{align*}
  I_{cq} &= \beta * I_{\beta a}\\
         &= 50 * \qty{40}{\micro A}\\
         &= \qty{2000}{\micro A}\\
         &= \qty{2}{mA}\\
  \qty{2}{mA} * \qty{6.8}{k} + V_{ce} &= \qty{18}{V}\\
  \qty{13.6}{V} + V_{ce} &= \qty{18}{V}\\
  V_{ce} &= \qty{4.4}{V}
\end{align*}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [C, a=\(\qty{10}{\micro F}\)] ++(2,0) coordinate (afC)
  to ++(2,0) node [npn, anchor=B] (tr1) {\(\beta = 120\)}
  (tr1.E) to [R, a=\(\qty{1.8}{k}\)] ++(0,-2)
  |- ++(-1,-1) node (vee) [vee]{\(\qty{-20}{V}\)}

  (tr1.C) to [R, a=\(\qty{2.7}{k}\)] ++(0,2)
  to [short,-*] ++(-1,0) coordinate (vin)
  to ++(0,1) node [vcc] {\(\qty{+20}{V}\)}

  (vin) to ++(-1,0) coordinate (r82)
  to [R, -*, a=\(\qty{8.2}{k}\)] (r82 |- afC)
  to [R, a=\(\qty{2.2}{k}\)] ++(0,-3)
  |- (vee)
  ;
\end{circuitikz}

\begin{circuitikz}[american]
  \draw (0,0) to [V, invert, v=\(\qty{20}{V}\)] ++(0,2)
  to [R,-*, a=\(\qty{8.2}{k}\)] ++(2,0) coordinate (out1)
  to [R, a=\(\qty{2.2}{k}\)] ++(0,-2)
  to [V, invert, v=\(\qty{-20}{V}\), -*] ++(0,-2) coordinate (out2)
  -| (0,0);
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  \text{Utilizando thevenin}\\
  R_{th} &= \frac{8.2 * 2.2}{8.2 + 2.2} \unit{k\ohm}\\
         &= \qty{1.74}{k\ohm}\\
  I_{th} &= (20 - (-20))\unit{V} / (8.2 + 2.2)\unit{k \ohm}\\
         &= \qty{3.85}{mA}\\
  V_{th} &= \qty{2.2}{k}*I_{th} + \qty{20}{V}\\
         &= (8.47 - 20)\unit{V}\\
         &= \qty{-11.53}{V}\\
  20-11.53 &= I_b * R_{th} + V_{be} + I_e * 1.8\\
  8.47 &= I_b * 1.74 + 0.7 + (\beta + 1)I_b * 1.8\\
  7.77 &= I_b (1.74 + (\beta+1) 1.8)\\
         &= I_b (1.74 + 121 * 1.8)\\
         &= I_b (219.54)\\
  \frac{7.77}{219.54} &= I_b\\
  \qty{35}{\micro A} &= I_{b}
\end{align*}

Malla de salida
\begin{align*}
  I_c * 2.7 + V_{ce} + I_e * 1.8 &= \qty{40}{V}\\
  I_c * 2.7 + V_{ce} + I_c &\\
  I_c * 4.5 + V_{ce}
\end{align*}

\begin{itemize}
\item Para corte: \(I_c = 0, V_{ce} = \qty{40}{V}\)
\item Para saturación: \(V_{ce} = 0, I_c = \frac{40}{4.5} = \qty{8.9}{mA}\)
\end{itemize}
\begin{align*}
  I_{cq} &= \beta * I_b\\
         &= 120 * \qty{35}{\micro A}\\
         &= \qty{4.2}{mA}\\
  V_{ce} &= 40 - I_{cq} * 4.5\\
         &= 40 - \qty{4.2}{mA} * 4.5\\
  V_{ce} &= \qty{21.1}{V}\\
  V_c &= V_{ce} + V_{e}\\
  V_{cc} &= V_c + I_c * 2.7\\
  \qty{20}{V} &= V_c + 4.2 * 2.7\\
  20 - 11.34 &= V_{c}\\
  8.66 &= V_c\\
  V_b &= V_{ee} + V_{th} - 1.73 * \qty{35}{\micro A}\\
         &= 20 - 11.53 -0.06\\
         &= \qty{8.41}{V}
           11.59
\end{align*}

\begin{tikzpicture}[scale=0.3]
  \coordinate (origen) at (0,0);
  \draw [thick,->](-0,0) -- (45,0) node (xaxis) [anchor=south west] {\(V_{ce}\)};
  \draw [thick,->](0,-0) -- (0,12) node (yaxis) [anchor=north east] {\(I_c (\unit{mA})\)};
  \draw [black] (0,8.9) node [anchor=east]{8.9} -- (40, 0) node [anchor=north]{40};
  \draw [dashed] (0,4.2) node [anchor=east] {4.2} -- (21.1, 4.2) node [anchor=south west] {\(\alpha\)} -- (21.1,0) node [anchor=north] {21.1};
\end{tikzpicture}

El tema se puede estudiar en mayor profundidad en el capítulo 4 del libro de Boylestar.

\section{Reguladores de voltaje con transistores discretos}
\begin{itemize}
\item Regulacion de voltaje serie:
  
  % \begin{tikzpicture}
  %   %   Vi -> control -> v0
  %   \node [draw, circle] (vin) {\(V_i\)};
  %   \node [draw, right= 1cm of vin] (control) {Elemento de control};
  %   \node [draw, circle, right= 3cm of control] (vout) {\(V_o\)};
  %   \node [draw, below= 2cm of control] (comp) {Circuito comparador};
  %   \node [draw, left= 2cm of comp] (ref) {Circuito de referencia};
  %   \node [draw, above right= 0.2cm and 2cm of comp] (muestreo) {Circuito de muestreo};
  %   \draw [->] (vin) -- (control);
  %   \draw [->] (control) -- (vout);
  %   \draw [->] (control) -0 (comp);
  %   \draw [->] (comp) -- (ref);
  %   \draw [->] (comp) -| (muestreo);
  %   \draw [->] (muestreo) |- (vout);
  % \end{tikzpicture} TODO
\end{itemize}

Un circuito muestrea el voltaje de salida y proporciona un voltaje de realimentación que se compara con un voltaje de referencia.

\begin{enumerate}
\item Si el voltaje de salida se incrementa, el circuito comparador emite una señal de control que hace que el elemento de control en serie reduzca la cantidad de voltaje de salida, con lo cual se mantiene el voltaje de salida constante.
\item Si el voltaje de salida se reduce, el circuito comparador emite una señal de control para que el elemento de control en serie incremente la cantidad de voltaje de salida, con lo cual se mantiene el voltaje de salida constante.
\end{enumerate}

\begin{circuitikz}%[bipoles/diode/scale=0.5]
  \draw (0,0) to [short, o-, l=\(V_i\)] (0,0)
  to ++(1,0) coordinate (sep)
  to [short, i=\(I_c\)] ++(1,0)
  node [npn, anchor=C, rotate=90] (tr1) {}
  (tr1.B) to [short, i<=\(I_b\)] ++(0,-1) coordinate (sep2)
  to (sep2 -| sep)
  to [R, i<=\(I_r\)] (sep)
  (sep2) to [zDo, v=\(V_{z}\), i=\(I_z\), invert] ++(0,-2)
  node [ground] {}
  (tr1.E) to [short, i=\(I_e\) , -*] ++(2,0) coordinate (sep3)
  (sep3) to ++(1,0) coordinate (rls) to [short, -o, l_=\(V_{out}\)] ++(1,0)
  (rls) to [R=\(R_l\), v=\(V_{R_{L}}\)] ++(0,-2) node [ground] {}
  (tr1.B) to [open, v<=\(V_{BE}\)] (tr1.E)
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  V_{out} &= V_z - V_{be}\\
  I_{rl} &= \frac{V_{out}}{R_l}\\
  I_r &= \frac{V_i - V_z}{R}\\
  I_B &= \frac{I_c}{\beta}\\
  I_E &= (\beta+1) I_B\\
  \text{Si: } \beta \geq 100\\
  I_C &\approxeq I_E\\
  I_C &= \beta * I_B\\
  P_Z &= I_Z * V_Z \\
  P_{BJT} &= I_c * V_{CE}\\
  V_{CE} &= V_i - V_{out}\\
  V_{R_L} &= V_Z - V_{BE}
\end{align*}

Calcular el voltaje de salida:

\begin{align*}
  V_Z &= \qty{12}{V}\\
  V_i &= \qty{20}{V}\\
  R_L &= \qty{1}{k\ohm}\\
  R &= \qty{220}{\ohm}\\
  \beta &= 40\\
  V_{out} &= V_Z - V_{BE}\\
      &= \qty{12}{V} - \qty{0.7}{V} = \qty{11.3}{V}\\
  I_{R_L} &= \qty{11.3}{V} / \qty{1}{k\ohm}\\
      &= \qty{11.3}{mA}\\
  I_B &= I_{R_L} / (\beta + 1)\\
      &= \qty{11.3}{mA} / 41 = \qty{276}{\micro A}\\
  I_R &= \frac{V_i - V_Z}{R}\\
      &= \frac{\qty{8}{V}}{\qty{220}{\ohm}} = \qty{36}{mA}\\
  P_{BJT} &= I_E * V_{CE}\\
      &= \qty{11.3}{mA} * (V_i - V_Z + V_{BE})\\
      &= \qty{11.3}{mA} * (20 - 12 + 0.7)\unit{V}\\
      &= \qty{98.3}{mW}\\
  P_Z &= I_Z * V_Z\\
      &= (I_R - I_B) * \qty{12}{V}\\
      &= \qty{11}{mA} * \qty{12}{V}\\
      &= \qty{132}{mW}
\end{align*}

\begin{circuitikz}%[bipoles/diode/scale=0.3]
  \draw (0,0) node [vcc] {\(V_i = \qty{24}{V}\)}
  to ++(0,-0.5)
  to ++(1,0) coordinate (sep)
  to [short, i=\(I_c\)] ++(1,0)
  node [npn, anchor=C, rotate=90] (tr1) {\(\beta = 40\)}
  (tr1.B) to [short, i<=\(I_b\)] ++(0,-1) coordinate (sep2)
  to (sep2 -| sep)
  to [R, i<=\(I_r\), a=\(\qty{80}{\ohm}\)] (sep)
  (sep2) to [zDo, v=\(\qty{8.4}{V}\), i=\(I_z\), invert] ++(0,-2)
  node [ground] {}
  
  (tr1.E) to [R, -*, a^=\(\qty{0.2}{\ohm}\)] ++(3,0) coordinate (2diodes)
  to [short, i=\(I_e\) , -*] ++(2,0)
  to ++(1,0) coordinate (rls)
  to [short, -o, l_=\(V_{out}\)] ++(1,0)
  
  (rls) to [R=\(R_l\), v=\(V_{R_{L}}\)] ++(0,-2) node [ground] {}

  (sep2) to [D] ++(2.5,0) to [D] ++(1,0) -| (2diodes)
  
  (tr1.B) to [open, v<=\(V_{BE}\)] (tr1.E)
  ;
\end{circuitikz}
\[P_{Zmax} = 1/4\unit{W}\]

\subsection{Practica}
Utilizando un BD437 y un IN4743A.

\begin{circuitikz}%[bipoles/diode/scale=0.5]
  \draw (0,0) to [short, o-, l=\(V_i\)] (0,0)
  to ++(1,0) coordinate (sep)
  to [short, i=\(I_c\)] ++(1,0)
  node [npn, anchor=C, rotate=90] (tr1) {}
  (tr1.B) to [short, i<=\(I_b\)] ++(0,-1) coordinate (sep2)
  to (sep2 -| sep)
  to [R, i<=\(I_r\)] (sep)
  (sep2) to [zDo, v=\(\qty{13}{V}\), i=\(\qty{19}{mA}\), invert] ++(0,-2)
  node [ground] {}
  (tr1.E) to [short, i=\(\qty{4}{A}\) , -*] ++(2,0) coordinate (sep3)
  (sep3) to ++(1,0) coordinate (rls) to [short, -o, l^=\(V_{out}\)] ++(1,0)
  (rls) to [R=\(R_l\), v=\(\qty{12.3}{V}\)] ++(0,-2) node [ground] {}
  (tr1.B) to [open, v<=\(V_{BE}\)] (tr1.E)
  ;
\end{circuitikz}
\begin{align*}
  \beta = 130\\
  I_r &= I_Z + I_B\\
      &= I_Z + \frac{2}{130}\\
      &= \qty{19}{mA} + \qty{15}{mA}\\
      &= \qty{34}{mA}\\
  R_Z &= (15.56-13)\unit{V} / \qty{34}{mA}\\
      &= \qty{75}{\ohm} \to \text{Comercial:}\  \qty{82}{\ohm}\\
  R_l &= \frac{12.3}{2}\\
      &= \qty{6.2}{\ohm} \to \text{Comercial: } \qty{6.8}{\ohm}
\end{align*}

\section{Puente de wheatstone}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) to [battery1, l_=$V_{in}$] ++(0,4)
  to [short, i=\(I\), -*] ++(6,0) coordinate (wheat-t) node [above] {A}
  to [R=\(R_1\), i_=\(I_1\), v<=\(V_1\)] ++(-4,-4) coordinate (wheat-l) node [left] {C}
  to [ammeter, i=\(i_g\), a=G, *-] ++(4,0)
  to [R=\(r\), v<=\(V_r\), -*] ++(4,0) coordinate (wheat-r) node [right] {D}
  to [R, l_=\(R_3\), i=\(I_3\), v^<=\(V_3\), -*] ++(-4,-4) coordinate (wheat-b) node [below, right] {B}
  (wheat-l) to [R=\(R\), i_=\(I_4\), v<=\(V_r\)] (wheat-b)
  (wheat-t) to [R, l_=\(R_2\), i=\(I_2\), v^<=\(V_2\)] (wheat-r)
  (wheat-b) -| (0,0)
  ;
\end{circuitikz}

% \text{Circuito ADBCA:}\\
% V_1 - V_2 - V_3 + V &= 0\\
% I_1R_1 - I_2R_2 - I_3R_3 + I_4 R &= 0\\
\begin{align*}
  \text{Circuito ADCA}\\
  V_1 - V_2 + V_r &= 0\\
  I_1 R_1 - I_2 R_2 + I_g * r &= 0\\
  \text{Circuito CDBC}\\
  V - V_r - V_3 &= 0\\
  I_4 R - I_r r - I_3 R_3 &= 0\\
  \varepsilon \text{ACB}\varepsilon\\
  \varepsilon - V_1 - V &= 0\\
  \varepsilon - I_1 R_1 - I_4 R &= 0\\
  \text{Nodo A:}\\
  I &= I_1 + I_2\\
  \text{Nodo C:}\\
  I_1 &= I_4 + I_g\\
  \text{Nodo D:}\\
  I_3 &= I_2 + I_g\\
  \text{Node B:}\\
  I &= I_3 + I_4\\
  \\
  (I_4 + I_g)R_1 - I_2 R_2 + I_g r = 0\\
  - I_2 R_2 + I_g(R_1 + r) + I_4 R_1 \\
  \\
  I_4 R - I_g r - (I_2 + I_g)R_3\\
  - I_2 R_3  - I_g(r + R_3) + I_4 R\\
  \\
  \varepsilon - (I_4 + I_g) R_1 - I_4 R &= 0\\
  \varepsilon - I_4 R_1 - I_g R_1 - I_4 R &= 0\\
  0 I_2 + I_g R_1 + I_4 (R_1 + R) &= \varepsilon\\
  % I_1 R_1 - I_2 R_2 - I_3 R_3 + I_4 R\\
  % (I_4 + I_g) R_1 - I_2 R_2 - (I_2 + I_g)R_3 + I_4 R &= 0\\
  % (R_1 - R_3) I_g + (R + R_1) I_4 - (R_2 - R_3)I_2 &= 0
\end{align*}

\subsection{Ecuacion matricial}
Un array es una lista ``rectangular'' de numeros, symbolos o expresiones.
\[
  \begin{pmatrix}
    1 & 0\\
    0 & 1
  \end{pmatrix}
\]
\[
  \begin{pmatrix}
    1 & 0 & 0\\
    0 & 1 & 0\\
    0 & 0 & 1
  \end{pmatrix}
\]
\begin{align*}
  -I_2 R_2 + I_g (R_1 + r) + I_4 R_1 &= 0\\
  -I_2R_3 - (r + R_3)I_g + I_4R &= 0\\
  - (R_2-R_3) I_2 + (R_1 - R_3)I_g + (R + R_1)I_4&= 0\\
  \begin{pmatrix}
    -R_2 & (R_1 + r) & R_1\\
    -R_3 & -(R_3 + r) & R\\
    0 & R_1 & (R_1 + R)
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    I_2\\
    I_g\\
    I_4
  \end{pmatrix}
  &=
    \begin{pmatrix}
      0\\
      0\\
      \varepsilon
    \end{pmatrix}
\end{align*}

\subsubsection{Metodo de Cramer}
\begin{align*}
  I_2 &= \frac{\Delta_2}{\Delta}\\
  I_g &= \frac{\Delta_g}{\Delta}\\
  I_4 &= \frac{\Delta_4}{\Delta}\\
  \Delta_g &=
             \begin{vmatrix}
               -R_2 & 0 & R_1\\
               -R_3 & 0 & R\\
               0 & \varepsilon & (R_1 + R)
             \end{vmatrix}\\
      &= \left[ 0 - R_3 \varepsilon R_1 + 0 \right] - \left[ 0 - R_2\varepsilon R + 0 \right]\\
  \text{Condicion de equilibrio}\\
  I_g &= \frac{\Delta_g}{\Delta}\\
      &= \frac{-R_3 \varepsilon R_1 + R_2 \varepsilon R}{\Delta} = 0\\
      &= \varepsilon (-R_3 R_1 + R_2 R)\\
      &= -R_3 R_1 + R_2 R &= 0\\
  R &= \frac{R_3 R_1}{R_2}\\
  \begin{cases}
    I - I_1 - I_2 = 0\\
    I_1 - I_3 - I_g = 0\\
    I_3 - I_4 + I_g = 0\\
    R_1 I_1 - R_2 I_2 + R_3 I_3 - R_4 I_4 = 0\\
    R_1 I_1 - R_2 I_2 + r I_g = 0\\
    R_2 I_2 + R_4 I_4 = \varepsilon
  \end{cases}\\
  \begin{pmatrix}
    1 & -1  & -1   & 0   & 0    & 0 \\
    0 & 1   & 0    & -1  & 0    & -1 \\
    0 & -1  & 0    & 1   & -1   & 1 \\
    0 & R_1 & -R_2 & R_3 & -R_4 & 0 \\
    0 & R_1 & -R_2 & 0   & 0    & r \\
    0 & 0   & R_2  & 0   & R_4  & 0 \\
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
    I\\
    I_1\\
    I_2\\
    I_3\\
    I_4\\
    I_g
  \end{pmatrix}
  &=
    \begin{pmatrix}
      0\\
      0\\
      0\\
      0\\
      0\\
      \varepsilon
    \end{pmatrix}
\end{align*}

\section{Amplificadores operacionales (opamps)}
Un amplificador operacional es un dispositivo utilizado como fuente de tes ion controlada por tensión.


\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) node [fd op amp] {};
  \end{circuitikz}
  \caption{Simbolo del opamp}
  \label{fig:opamp-simb}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) node [left] {\(V_1 (-)\)}
    to ++(3,0)
    to [R, l=\(R_1\)] ++(0,-2)
    to ++(-3,0) node [left] {\(V_2 (+)\)}

    (5,-2) node [ground] {}
    to [cvsource] ++(0,1)
    to [R=\(R_o\), -o] ++(3,0)
    node [right] {Out}
    ;
  \end{circuitikz}
  \caption{Modelo amplificador ``real''}
  \label{fig:opamp-real}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics{LM741_pinout}
\end{figure}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) coordinate (start) to [vsource, v=\(\qty{2}{V}\)] ++(0,2)
  to [R, a=\(\qty{10}{k\ohm}\), -*] ++(2,0) coordinate (sep1s)
  to ++(0,2)
  to [R, a=\(\qty{20}{k\ohm}\)] ++(4,0)
  to [short, -*] ++(0,-2) coordinate (sep1f)
  to [short, -o] ++(2,0) node [right] {\(V_o +\)}
  
  (sep1s) node (opamp) [op amp, anchor=-] {}
  (opamp.+) to [short, -*] (opamp.+ |- start)
  (start) to [short, -*] (start -| opamp.+)
  node [ground] {}
  to [short, -o] ++(3,0) node [right] {\(V_o -\)}

  (opamp.out) |- (sep1f)
  ;
\end{circuitikz}

\begin{circuitikz}[american]
  \draw (0,0) coordinate (start) to [vsource, v=\(\qty{2}{V}\)] ++(0,4)
  to [R, a=\(\qty{10}{k\ohm}\), i=\(I_1\), -*] ++(3,0) coordinate (sep1s)
  node [right] {1}
  to [short, i=\(I_2\)] ++(0,2)
  to [R, a=\(\qty{20}{k\ohm}\), i=\(I_2\)] ++(4,0)
  to [short, -*] ++(0,-2) coordinate (sep1f) node [below] {2}
  to [short, -o, i=\(I_5\)] ++(2,0) node [right] {\(V_o +\)}
  
  (sep1s) to [R, l=\(R_i\), i=\(I_3\), -*] (sep1s |- start) coordinate (ri)
  (start) to (ri) node [ground] {}
  to [short, -o] ++(3,0) node [below right] {\(V_o -\)}

  (sep1f) to [R=\(R_o\), i=\(I_4\)] ++(-2,0)
  to [cvsource, v=\(AVd\)] ++(0,-3)
  node [ground] {}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  I &= \frac{V_1 - V_2}{R}\\
  I_1 &= I_2 + I_3\\
    &= \frac{V_s - V_1}{\qty{10}{k\ohm}}\\
  I_3 &= \frac{V_1 - 0}{R_i}\\
  I_2 &= \frac{V_1 - V_2}{\qty{20}{k\ohm}}\\
    &= I_4 + I_5\\
  I_4 &= \frac{V_2 - AVd}{R_o}\\
  \frac{V_s - V_1}{\qty{10}{k\ohm}} &= \frac{V_1 - V_2}{\qty{20}{k\ohm}} + \frac{V_1 - 0}{R_i}\\
  \frac{2 - V_1}{\qty{10}{k\ohm}} &= \frac{V_1 - V_o}{\qty{20}{k\ohm}} + \frac{V_1 - 0}{\qty{2}{M\ohm}}\\
  2 - V_1 &= \frac{V_1 - V_o}{2} + \frac{V_1 - 0}{200}\\
  2 - V_1 &= \frac{100(V_1 - V_o) + V_1 - 0}{200}\\
  200(2 - V_1) &= 100(V_1 - V_o) + V_1\\
  400 - 200V_1 &= 100 V_1 - 100V_o + V_1\\
  400 &= 301 V_1 - 100V_o\\
  I_2  &= I_4 + I_5\\
  \frac{V_1 - V_2}{\qty{20}{k\ohm}} &= \frac{V_o - A(0-V_1)}{R_o} + 0\\
  \frac{V_1 - V_o}{\qty{20}{k\ohm}} &= \frac{V_o - A(-V_1)}{\qty{50}{\ohm}}\\
  \frac{V_1 - V_o}{400} &= V_o - A(-V_1)\\
  V_1 - V_o &= 400V_o - 400A(-V_1)\\
  V_1 &= 401V_o - 400A(-V_1)\\
  401A(-V_1) &= 401V_o\\
  -401AV_1 &= 401V_o\\
  -401V_1 * 2 *10^{5} &= 401V_o\\
  -802V_1 *10^{5} &= 401V_o\\
  -8V_1 *10^{7} &= 401V_o\\
\end{align*}
\(I_5\) es cero, ya que no hay carga.
\begin{align*}
  \begin{cases}
    301V_1 - 100V_o &= 400\\
    -8*10^7V_1 - 401V_o &= 0
  \end{cases}\\
  \Delta &=
           \begin{vmatrix}
             301 & -100\\
             -8*10^7 & -401
           \end{vmatrix}\\
                    &= 301 (-401) + 8 * 10^7 (-100)\\
                    &\approxeq -8 * 10^9\\
  \Delta_o &=
             \begin{vmatrix}
               301 & 400\\
               -8*10^7 & 0
             \end{vmatrix}\\
                    &= 3.2 * 10^{10}\\
  V_o &= \frac{\Delta_o}{\Delta}\\
  V_o &\approxeq \qty{-4}{V}
\end{align*}

\subsection{opamp ideal}
\begin{itemize}
\item Ganancia de lazo abierto es infinita
\item Impedancia de entrada infinita
\item Impedancia de salida es cero
\end{itemize}

Seguidor de tension:
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(V_i\)}
  to [short, o-] ++(2,0)
  node (opamp) [op amp, anchor=+] {}
  (opamp.-) to ++(0,1) -| (opamp.out)
  to [short, *-o] ++(1,0) node [right] {\(V_o\)}
  ;
\end{circuitikz}

\subsubsection{Configuración inversor}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(V_i\)}
  to [R, i=\(I_1\), o-*] ++(4,0) coordinate (sep1s) node [below] {1}
  to [short, i=\(I_3\)] ++(2,0)
  node (opamp) [op amp, anchor=-] {}
  (opamp.+) to ++(0,-1) node [ground] {}
  (sep1s) to [short, i=\(I_2\)] ++(0,2) coordinate (curr)
  to [R=\(R_2\)] (curr -| opamp.out)
  to (opamp.out) node [below] {2}
  to [short, *-o] ++(2,0) node [right] {\(V_o\)}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  I_1 &= I_2 + \cancel{I_3}\\
  I_1 &= I_2\\
  \frac{V_i - V_1}{R_1} &= \frac{V_1 - V_o}{R_2}\\
  R_2 (V_i - V_1) &= R_1 (V_1 - V_o)\\
  R_2V_i - R_2V_1 &= R_1V_1 - R_1V_o\\
  R_2 V_i + R_1 V_o &= R_2V_1 + R_1V_1\\
  R_2 V_i + R_1 V_o &= V_1 (R_2 + R_1)\\
  V_o &= - \frac{R_2 V_i}{R_1}\\
      &= - \left( \frac{R_2}{R_1} \right) V_i\\
      &= -A * V_i\\
  \therefore & \frac{R_2}{R_1} = A\\
  R_2 V_i + R_1 V_o &= \cancel{V_1 (R_2 + R_1)}\\
  R_2 V_i &= - R_1 V_o
\end{align*}

\subsubsection{Modo diferencial}
% REVIEW Resistencia por arriba = retroalimentacion

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) coordinate (start) node [left] {\(V_i\)}
  to [R, i=\(I_1\), o-*] ++(4,0) coordinate (sep1s) node [below] {1}
  to ++(2,0)
  node (opamp) [op amp, anchor=-] {}
  (opamp.+) node [above] {2} to [R=\(R_2\), i=\(I_4\), *-] ++(0,-2) node [ground] {}
  (opamp.+) to [R, l=\(R_1\), -o, i<=\(I_3\)] (opamp.+ -| start) node [left] {\(V_{i_2}\)}
  (sep1s) to [short, i=\(I_2\)] ++(0,2) coordinate (curr)
  to [R=\(R_2\)] (curr -| opamp.out)
  to (opamp.out) node [below] {3}
  to [short, *-o] ++(2,0) node [right] {\(V_o\)}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  I_1 &= I_2\\
  I_3 &= I_4\\
  % \frac{V_1 - V_3}{R_2} &= \frac{V_a - V_o}{R_{2}}\\
  % \frac{V_2 - V_o}{R_1} &= \frac{V_c - 0}{R_2}\\
  % R_2 (V_1 - V_3) &= R_1 (V_2 - V_o)\\
  % REVIEW
  V_o &= \frac{R_2}{R_1} (V_2 - V_1)
\end{align*}

\subsubsection{Sumador inversor}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(V_{i_1}\)}
  to [R=\(R_1\), i=\(I_1\), o-*] ++(4,0) coordinate (sep1s) node [below right] {1}
  to [short, i=\(I_4\)] ++(2,0)
  node (opamp) [op amp, anchor=-] {}

  (0,-1.5) node [left] {\(V_{i_2}\)}
  to [R=\(R_2\), o-*, i=\(I_2\)] ++(4,0) -| (sep1s)
  (0,-3) node [left] {\(V_{i_3}\)}
  to [R=\(R_3\), o-, i=\(I_3\)] ++(4,0) -| (sep1s)
  
  (opamp.+) to ++(0,-1) node [ground] {}
  (sep1s) to [short, i=\(I_5\)] ++(0,2) coordinate (curr)
  to [R=\(R_4\)] (curr -| opamp.out)
  to (opamp.out) node [below] {2}
  to [short, *-o] ++(2,0) node [right] {\(V_o\)}
  ;
\end{circuitikz}

\subsubsection{Sumador no inversor}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(V_{i_1}\)}
  to [R=\(R_1\), i=\(I_1\), o-*] ++(4,0) coordinate (sep1s) node [below right] {B}
  to ++(2,0)
  node (opamp) [op amp, anchor=+] {}

  (0,-1.5) node [left] {\(V_{i_2}\)}
  to [R=\(R_2\), o-*, i=\(I_2\)] ++(4,0) -| (sep1s)
  (0,-3) node [left] {\(V_{i_3}\)}
  to [R=\(R_3\), o-, i=\(I_3\)] ++(4,0) -| (sep1s)
  
  (opamp.-) to [short, -*] ++(0,1) coordinate (A) node [above] {A}
  to [R=\(R_4\), i<=\(I_4\)] ++(-3,0) node [ground] {}
  (A) to [R=\(R_5\), i=\(I_5\)] (A -| opamp.out)
  to (opamp.out)
  to [short, *-o] ++(2,0) node [right] {\(V_o\)}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  I_1 + I_2 + I_3 &= 0\\
  \frac{V_1 - V_B}{R_1} + \frac{V_2 - V_b}{R_2} + \frac{V_3 - V_b}{R_3} &= 0\\
  I_4 &= I_5 \\% Ya que I_A = 0
  \frac{0 - V_A}{R_4} &= \frac{V_A - V_o}{R_5}\\
  V_A &= V_B\\
  -V_A R_5 &= R_4 (V_A - V_o)\\
  -V_A R_5 &= R_4V_A - R_4 V_o\\
  R_4 V_o &= R_4 V_A + V_A R_5\\
  R_4 V_o &= (R_4 + R_5) V_A\\
  \frac{R_4 V_o}{R_4 + R_5} &= V_A\\
  \frac{V_1}{R_1} - \frac{V_B}{R_1} + \frac{V_2}{R_2} - \frac{V_B}{R_2} + \frac{V_3}{R_3} - \frac{V_B}{R_3} &= 0\\
  \frac{V_1}{R_1} + \frac{V_2}{R_2} + \frac{V_3}{R_3} &= \frac{V_B}{R_1} + \frac{V_B}{R_2} + \frac{V_B}{R_3} \\
  \frac{V_A}{R_1} + \frac{V_A}{R_2} + \frac{V_A}{R_3} &= V_B (\frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + \frac{1}{R_3}) \\
  \frac{\cfrac{V_A}{R_1} + \cfrac{V_A}{R_2} + \cfrac{V_A}{R_3}}{\cfrac{1}{R_1} + \cfrac{1}{R_2} + \cfrac{1}{R_3}} &= V_B\\
  \frac{R_4 V_o}{R_4 + R_5} &= \frac{\cfrac{V_A}{R_1} + \cfrac{V_A}{R_2} + \cfrac{V_A}{R_3}}{\cfrac{1}{R_1} + \cfrac{1}{R_2} + \cfrac{1}{R_3}}\\
  V_o &= \left( 1 + \frac{R_5}{R_4} \right) \frac{\cfrac{V_A}{R_1} + \cfrac{V_A}{R_2} + \cfrac{V_A}{R_3}}{\cfrac{1}{R_1} + \cfrac{1}{R_2} + \cfrac{1}{R_3}}
\end{align*}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(V_{i_1}\)}
  to [R=\(R_1\), i=\(I_1\), o-*] ++(4,0) coordinate (sep1s) node [below right] {A}
  to ++(2,0)
  node (opamp) [op amp, anchor=-] {}

  (0,-1.5) node [left] {\(V_{i_2}\)}
  to [R=\(R_2\), o-*, i=\(I_2\)] ++(4,0) -| (sep1s)
  (0,-3) node [left] {\(V_{i_3}\)}
  to [R=\(R_3\), o-, i=\(I_3\)] ++(4,0) -| (sep1s)

  (opamp.+) to ++(0,-1) node [ground] {}

  (opamp.-) to [short, *-] ++(0,1) coordinate (r4s)
  to [R=\(R_4\)] (r4s -| opamp.out)
  -| (opamp.out) node [below] {B}
  to [R=\(R_5\), *-*] ++(3,0) node [below] {C}
  node [op amp, anchor=-] (opamp) {}
  (opamp.-) to ++(0,1) coordinate (r6s)
  to [R=\(R_6\)] (r6s -| opamp.out)
  -| (opamp.out)
  to [short, *-o] ++(1,0) node [right] {\(V_o\)}
  (opamp.+) to ++(0,-1) node [ground] {}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  I_1 + I_2 + I_3 &= I_4\\
  I_4 &= \frac{V_A - V_B}{R_4}\\
  \frac{V_1 - V_A}{R_1} + \frac{V_2 - V_A}{R_2} + \frac{V_3 - V_A}{R_3} &= I_4\\
  \frac{V_1 - V_A}{R_1} + \frac{V_2 - V_A}{R_2} + \frac{V_3 - V_A}{R_3} &= \frac{V_A - V_B}{R_4}\\
  \frac{V_1}{R_1} + \frac{V_2}{R_2} + \frac{V_3}{R_3} &= \frac{- V_B}{R_4} + V_A \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + \frac{1}{R_3} + \frac{1}{R_4}\right)\\
  \frac{V_1}{R_1} + \frac{V_2}{R_2} + \frac{V_3}{R_3} - V_A \left( \frac{1}{R_1} + \frac{1}{R_2} + \frac{1}{R_3} + \frac{1}{R_4}\right) &= I_4\\
  V_B &= V_A - R_4 I_4\\
  V_C &= V_B - V_5\\
                  &= V_B - \frac{V_B - V_C}{R_5}\\
  V_o &= -\frac{V_B}{R_5} R_6\\
\end{align*}
% REVIEW Patas: - = inversora, + = no inversora

\subsubsection{Repaso modo diferencial}
\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [vcc] {}
  to [short, -*] ++(0,-1) coordinate (whtop)
  to ++(2,0)
  to [R, a^=\(\qty{1000}{\ohm}\), -*] ++(0,-2)
  coordinate (B) node [left] {B}
  to [R, a^=\(\qty{2226}{\ohm}\)] ++(0,-2)
  to ++(-2,0) coordinate (whbot)
  node [ground] {}

  (whtop) to ++(-2,0)
  to [R, -*, a=\(\qty{1000}{\ohm}\)] ++(0,-2)
  coordinate (A) node [right] {A}
  to [R, a=\(\qty{2225}{\ohm}\)] ++(0,-2)
  to [short, -*] (whbot)
  ;
  
\draw (B) coordinate (start)
  to [R, i=\(I_1\), -*] ++(4,0) coordinate (sep1s) node [below] {1}
  to ++(2,0)
  node (opamp) [op amp, anchor=-] {}
  (sep1s) to [short, i=\(I_2\)] ++(0,2) coordinate (curr)
  to [R=\(R_2\)] (curr -| opamp.out)
  to (opamp.out) node [below] {3}
  to [short, *-o] ++(2,0) node [right] {\(V_o\)}
  
  (opamp.+) node [above] {2} to [R=\(R_2\), i=\(I_4\), *-] ++(0,-2) node [ground] {}
  (A) to ++(-2,0)
  to ++(0,-4)
  to [R, l=\(R_1\), -, i>=\(I_3\)] ++(8,0)
  -| ($(opamp.+) + (-1,0)$) to (opamp.+)
  ;
\end{circuitikz}

Tomandolo como divisor de tension:

\begin{align*}
  A &= \frac{\qty{5}{V} \qty{2225}{\ohm}}{\qty{3225}{\ohm}}\\
    &= \qty{3.4496124}{V}\\
  B &= \frac{\qty{5}{V} \qty{2225.001}{\ohm}}{\qty{3225.001}{\ohm}}\\
    &= \qty{3.449612884}{V}\\
  A - B &= \qty{-484}{nV}\\
  V_o &= \frac{R_2}{R_1} (V_b - V_a)\\
  \text{Queriendo amplificar por 1000} &= 1000 (\qty{-484}{nV})\\
  &= \qty{-484}{\micro V}
  \frac{R_2}{R_1} &= 1000\\
  R_1 &= \qty{10}{\ohm}\\
  R_2 &= \qty{10}{k\ohm}
\end{align*}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [left] {\(V_1\)} to [short, o-] ++(2,0)
  node [op amp,noinv input up, anchor=+] (opamp1) {}
  (opamp1.out) to [R, l=\(R\)] ++(0,-2) coordinate (opamp1toneg)
  node [right] {\(V_2\)}
  (opamp1.-) |- (opamp1toneg)
  to [R, l=\(R_g\), *-*] ++(0,-2) coordinate (opamp2topos)
  node [right] {\(V_2\)}
  to [R, l=\(R\)] ++(0,-2)
  node [op amp, anchor=out] (opamp2) {}
  (opamp2.+) to [short, -o] ++(-2,0) node [left] {\(V_2\)}
  (opamp2.-) |- (opamp2topos)

  (opamp2.out) to ++(3,0)
  node [op amp, anchor=+] (opamp3) {}
  (opamp3.+) to [R, l=\(R_2\), *-] ++(0,-2)
  node [ground] {}
  
  (opamp1.out) to [R, l=\(R_1\), *-*] ++(2,0) coordinate (sep1)
  |- (opamp3.-)
  (sep1) to [R, l=\(R_2\)] (sep1 -| opamp3.out)
  to [short, -*] (opamp3.out)
  to [short, -o] ++(2,0) node [right] {\(V_o\)}
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  I &= \frac{V_{o_1} - V_1}{R}\\
    &= \frac{V_1 - V_2}{R_g}\\
    &= \frac{V_2 - V_{o_2}}{R}\\
  \frac{V_{o_1} - V_1}{R} &= \frac{V_1 - V_2}{R_g}\\
  \frac{V_1 - V_2}{R_g} &= \frac{V_2 - V_{o_2}}{R}
\end{align*}
\begin{align*}
  \frac{V_{o_1} - V_1}{R} &= \frac{V_1 - V_2}{R_g}\\
  R_g (V_{o_1} - V_1) &= R (V_1 - V_2)\\
  R_g V_{o_1} - R_g V_1 &= R V_1 - R V_2\\
  R_g V_{o_1} + R V_2 &= R V_1 + R_g V_1\\
  R_g V_{o_1} + R V_2 &= V_1 (R + R_g)\\
  R_g V_{o_1} &= V_1 (R + R_g) - R V_2\\
  V_{o_1} &= \frac{V_1 (R + R_g) - R V_2}{R_g}\\
\end{align*}

\begin{align*}
  \frac{V_1 - V_2}{R_g} &= \frac{V_2 - V_{o_2}}{R}\\
  R (V_1 - V_2) &= R_g (V_2 - V_{o_2})\\
  R V_1 - R V_2 &= R_g V_2 - R_g - V_{o_2}\\
  R V_1 + R_g V_{o_2} &= R_g V_2 + R V_2\\
  R V_1 + R_g V_{o_2} &= V_2 (R + R_g)\\
  R_g V_{o_2} &= V_2 (R + R_g) - R V_1\\
  V_{o_2} &= \frac{V_2 (R + R_g) - R V_1}{R_g}\\
\end{align*}

\begin{align*}
  V_o &= \frac{R_2}{R_1} \left[ \frac{V_2 (R + R_g) - R V_1}{R_g} - \frac{V_1 (R + R_g) - R V_2}{R_g} \right]\\
      &= \frac{R_2}{R_1} \frac{V_2 (R + R_g) - R V_1 - V_1 (R_g + R) + R V_2}{R_g}\\
      &= \frac{R_2}{R_1} \frac{(R + R_g)(V_2 - V_1) + R (V_2 - V_1)}{R_g}\\
      &= \frac{R_2}{R_1} \frac{(2R + R_g)(V_2 - V_1)}{R_g}\\
      &= \frac{R_2}{R_1} \left( \frac{2R}{R_g} + \frac{R_g}{R_g} \right) (V_2 - V_1)
\end{align*}
\begin{tcolorbox}
  \[V= \frac{R_2}{R_1} \left( \frac{2R}{R_g} + 1 \right) (V_2 - V_1)\]
\end{tcolorbox}

El uso de un amplificador operacional para acondicionar la señal de salida de un puente de Wheatstone es necesario por varias razones, ya sea en configuración diferencial o como amplificador de instrumentación.
\begin{enumerate}
\item Ampliación de la señal de salida: La salida de un puente de Wheatstone,
  especialmente cuando se utiliza para mediciones de resistencia o sensores como
  LDR, galgas extensiométricas, termistores, etc. Suelen ser una señal de muy
  bajo voltaje (del orden de los mili-voltios), para poder trabajar con esta
  señal de manera efectiva, y enviarla a otros dispositivos, como un
  microcontrolador, convertidor ADC o un sistema de adquisición de datos, es
  necesario amplificarla. Un amplificador operacional en configuración
  diferencial o de instrumentación permite aumentar esta señal a un nivel útil
  sin introducir demasiada distorsión.
\item Rechazo de ruido común:
  Un amplificador de instrumentación o diferencial está preparado para rechazar
  el ruido que sea común a ambas señales. Este ruido puede ser producido por
  interferencias electromagnéticas, variaciones de voltaje en el entorno, o
  ruido generado por la fuente de alimentación.
\item Impedancia de entrada alta: Un amplificador de instrumentación tiene una
  impedancia de entrada muy alta, lo cual es crucial cuando se trata de
  mediciones precisas. Si el circuito de acondicionamiento de señal tuviera una
  impedancia de entrada baja, podría cargar el puente de wheatstone y alterar
  las mediciones. La alta impedancia del amplificador evita esto, permitiendo
  que el puente funcione como se espera sin alterar las mediciones.
\item Adaptación a otros sistemas de mediciones:
  En muchos casos, la señal amplificada necesita ser acondicionada de manera tal
  que sea compatible con un sistema digital, que son sistemas que requieren
  señales de voltaje sin niveles de offset.
\item Mejora en la linealidad y exactitud:
  Están diseñados específicamente para aplicaciones de medición,
  proporcionando una ganancia precisa y estable a la salida; y
  ajustable con un alto grado de exactitud.
\end{enumerate}

\begin{circuitikz}
  \draw (0,0) node [vcc] {}
  to [short, -*] ++(0,-1) coordinate (whtop)
  to ++(2,0)
  to [R, a^=\(\qty{10}{k\ohm}\), -*] ++(0,-2)
  coordinate (B) node [left] {B}
  to [R, a^=\(\qty{100}{\ohm} (1 + \alpha T)\)] ++(0,-2)
  to ++(-2,0) coordinate (whbot)
  node [ground] {}

  (whtop) to ++(-2,0)
  to [R, -*, a=\(\qty{10}{k\ohm}\)] ++(0,-2)
  coordinate (A) node [right] {A}
  to [R, a=\(\qty{100}{\ohm}\)] ++(0,-2)
  to [short, -*] (whbot)
  ;
  
\draw (B) coordinate (start)
  to [R, i=\(I_1\), -*] ++(4,0) coordinate (sep1s) node [below] {1}
  to ++(2,0)
  node (opamp) [op amp, anchor=-] {}
  (sep1s) to [short, i=\(I_2\)] ++(0,2) coordinate (curr)
  to [R=\(R_2\)] (curr -| opamp.out)
  to (opamp.out) node [below] {3}
  to [short, *-o] ++(2,0) node [right] {\(V_o\)}
  
  (opamp.+) node [above] {2} to [R=\(R_2\), i=\(I_4\), *-] ++(0,-2) node [ground] {}
  (A) to ++(-2,0)
  to ++(0,-4)
  to [R, l=\(R_1\), -, i>=\(I_3\)] ++(8,0)
  -| ($(opamp.+) + (-1,0)$) to (opamp.+)
  ;
\end{circuitikz}

\begin{align*}
  \alpha &= 0.00385\\
  T &= \qty{0}{\degree}\\
  R &= \qty{100}{\ohm}\\
\end{align*}
Viéndolo como divisor resistivo:
\begin{align*}
  V_a &= \frac{\qty{100}{\ohm} * \qty{5}{V}}{\qty{10}{k\ohm} * \qty{100}{\ohm}}\\
  V_b &= \frac{\qty{100}{\ohm} (1 + \alpha T) * \qty{5}{V}}{\qty{10}{k\ohm} * \qty{100}{\ohm} (1 + \alpha T)}\\
\end{align*}
Se desprecia el cambio de temperatura en el denominador
\begin{align*}
  V_a &= \frac{\qty{100}{\ohm} (1 + \alpha T) * \qty{5}{V}}{\qty{10}{k\ohm} * \qty{100}{\ohm}}\\
  V_b - V_a &= \frac{\qty{100}{\ohm} (1 + \alpha T) * \qty{5}{V}}{\qty{10}{k\ohm} * \qty{100}{\ohm}} - \frac{\qty{100}{\ohm} * \qty{5}{V}}{\qty{10}{k\ohm} * \qty{100}{\ohm}}\\
         &= \frac{100 (1 + \alpha T) * \qty{5}{V} - 100 * \qty{5}{V}}{10100}\\
         &= \frac{\qty{500}{V} (1 + \alpha T) - \qty{500}{V}}{10100}\\
         &= \frac{\qty{500}{V} + 500\unit{V}\alpha T - \qty{500}{V}}{10100}\\
         &= \frac{\qty{500}{V}\alpha T}{10100}\\
         &= \frac{\qty{5}{V}\alpha T}{101}\\
  V_o &= \frac{R_2}{R_1} \left( V_b - V_a \right)\\
         &= \frac{R_2}{R_1} \left( \frac{\qty{5}{V} \alpha T}{101} \right)\\
\end{align*}

Como se dejan \(R_1\) y \(R_2\) ``libres'', ahora se pueden utilizar, sabiendo la máxima temperatura a medir, y la máxima tension que queremos, para ajustar el factor de amplificación.
\begin{align*}
  \qty{1}{\degreeCelsius} \uparrow &= \uparrow \qty{1}{mV}\\
  \qty{0.001}{V} &= \frac{R_2}{R_1} \left( \frac{\qty{5}{V} * 0.00385 * \qty{1}{\degreeCelsius}}{101} \right)\\
  \qty{0.001}{V} &= \frac{R_2}{R_1} \left( \frac{0.01925 \unit{V} \unit{\degreeCelsius}}{101} \right)\\
  \qty{0.001}{V} &= \frac{R_2}{R_1} 0.0001906 \unit{V} \unit{\degreeCelsius}\\
  \frac{0.001}{0.0001906} \unit{\degreeCelsius} &= \frac{R_2}{R_1}\\
  5.2468 &= \frac{R_2}{R_1}\\
\end{align*}

\begin{align*}
  V_{\max} &= \qty{5}{V}\\
  T_{\max} &= \qty{100}{\degreeCelsius}\\
  \qty{5}{V} &= \frac{R_2}{R_1} \left( \frac{\qty{5}{V} * 0.00385 * \qty{100}{\degreeCelsius}}{101} \right)\\
  \qty{5}{V} &= \frac{R_2}{R_1} \left( \frac{1.925}{101} \right)\\
  \qty{5}{V} &= \frac{R_2}{R_1} 0.01906\\
  \frac{\qty{5}{V}}{0.01906} &= \frac{R_2}{R_1}\\
  262.3295 &= \frac{R_2}{R_1}\\
\end{align*}

\subsection*{Ejemplo}
Utilizando un amplificador de instrumentacion, y un ADC, se mediran rangos de entre \(\qty{-20}{\degreeCelsius}\) hasta \(\qty{120}{\degreeCelsius}\).
\begin{align*}
  T &= \qty{-20}{\degreeCelsius}\\
  R_{\text{pt100}} &= \qty{92}{\ohm}\\
  R' + R_{\text{pt100}} &= \frac{\qty{5}{V}}{\qty{1}{mA}}\\
  R' &= \qty{5}{k\ohm} R_{\text{pt100}}\\
  R' &= \qty{4.9}{k\ohm}\\
\end{align*}
Tomando el valor comercial mas cercano, \(R' = \qty{5.6}{k\ohm}\)
\begin{align*}
  V_a &= \frac{\qty{100}{\ohm}(1 + \alpha T) * \qty{5}{V} - 100 * \qty{5}{V}}{\qty{5.6}{k\ohm} + \qty{92}{\ohm}}\\
  V_a &= \frac{\qty{500}{V} (1 + \alpha T) - \qty{500}{V}}{\qty{5.7}{k\ohm}}\\
  V_a &= \frac{\qty{500}{V}\alpha T}{\qty{5.7}{k\ohm}}\\
  V_a &= \frac{\qty{5}{V}\alpha T}{\qty{57}{\ohm}}\\
  V_o &= \frac{R_2}{R_1} \left(1 + \frac{2R}{R_g}\right) (V_a - V_b)\\
\end{align*}
Usualmente, en el amplificador de operación, se dejan todas las resistencias en \(\qty{10}{k\ohm}\), y se cambia solamente \(R_{\text{ganancia}}\).
\begin{align*}
  V_o &= \left( 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g} \right) (V_a - V_b)\\
  \qty{4.5}{V} &= \left( 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g} \right) (\frac{\qty{5}{V}\alpha T}{\qty{57}{\ohm}})\\
  \qty{4.5}{V} &= \left( 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g} \right) (\frac{\qty{5}{V}\ 0.00385\ \qty{120}{\degree}}{\qty{57}{\ohm}})\\
  \qty{4.5}{V} &= \left( 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g} \right) 0.04\\
  112.5 &= 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g}\\
  112.5 &= \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g}\\
  \frac{112.5}{\qty{20}{k\ohm}} &= \frac{1}{R_g}\\
  0.0056 &= \frac{1}{R_g}\\
  \qty{178.57}{\ohm} &= R_g
  % \qty{4.5}{V} &= \left( 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g} \right) \left( \qty{5}{V} \alpha \qty{120}{\degreeCelsius}{R_g * \qty{100.9}{\ohm}} \right)\\
  % \frac{\qty{4.5}{V}}{\qty{5}{V} \alpha \qty{120}{\degreeCelsius}{R_g * \qty{100.9}{\ohm}}} &= 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g}\\
  % \frac{\qty{4.5}{V}}{\qty{5}{V}} \frac{1}{\alpha \qty{120}{\degreeCelsius}{R_g * \qty{100.9}{\ohm}}} &= 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g}\\
  % 0.9\ \frac{1}{0.00385\ \qty{120}{\degreeCelsius}\ R_g\ \qty{100.9}{\ohm}} &= 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{R_g}\\
  % R_g &= \qty{9148}{\ohm}
\end{align*}

Tomando la resistencia comercial de \(\qty{220}{\ohm}\) y \(\qty{81}{\ohm}\)

\begin{align*}
  V_{\max} &= \left( 1 + \frac{\qty{20}{k\ohm}}{\qty{220}{\ohm}} \right) * 0.041\\
  V_{\max} &= 91.92 * 0.041\\
  V_{\max} &= \qty{3.77}{V}\\
\end{align*}

\begin{align*}
  V_{T} &= 167.67 * 1.91 * T\\
  V_T &= 320.25 * T\\
  \frac{V_T}{320.25} &= T
\end{align*}
\end{document}
% Local Variables:
% jinx-languages: "es en"
% End:
